\selectlanguage{english}%

\chapter{Weitere Themen}

In diesem Kapitel werden weitere Themen kurz angerissen, die im Zusammenhang
mit verteilten Systemen eine wichtige Rolle spielen.


\section{Namen}

Ein \emph{Name} in einem verteilten System ist eine Zeichenkette,
die genutzt wird, um auf eine Ressource zu verweisen. Namen sind von
Menschen interpretierbar.

Um mit einer Ressource arbeiten zu können, wird ein Zugangspunkt benötigt.
Der Name eines solchen Zugangspunktes wird als \emph{Adresse} bezeichnet.
Jede Ressource kann über mehrere Zugangspunkte verfügen.

Beispiel: Ein Telefon kann als Zugangspunkt zu einer Person betrachtet
werden, wobei die Telefonnummer der Adresse entspricht. Jede Person
kann mehrere Telefonnummern haben, wobei jeder dieser Nummern der
Adresse eines Zugangspunktes entspricht.

Eine Einheit kann im Laufe der Zeit ihren Zugangspunkt ändern.

Beispiel: Zieht die Person um, werden sich in der Regel auch einige
der Telefonnummern ändern.

Eine Adresse ist also ein spezieller Name, der auf einen Zugangspunkt
einer Einheit verweist. Da sich die Zugangspunkte ändern können (ein
FTP Server kann unter einer anderen IP Adresse betrieben werden),
ist es nicht sinnvoll den Namen des Zugangspunktes als Namen für die
Einheit zu verwenden (besser ist es den FTP Dienst unter einem separaten
Namen anzusprechen, der unabhängig von der Adresse des FTP Servers
ist). Weiteres Beispiel: Load-Balancing von Web-Diensten.

Ein weiterer spezieller Fall von Namen, der sehr wichtig ist, sind
\emph{ID}s, die Einheiten eindeutig identifizieren. Dazu sollten die
folgenden Eigenschaften erfüllt sein:
\begin{enumerate}
\item Eine ID verweist auf höchstens eine Einheit. 
\item Jede Einheit wird durch höchstens eine ID angesprochen. 
\item Eine ID verweist immer auf die selbe Einheit (d.h.~sie wird nie wiederverwendet). 
\end{enumerate}

\minisec{Nachschlagdienste}

Meistens liegen Adressen und IDs nur in maschinenlesbarer Form vor.
Deshalb werden \emph{benutzerfreundliche Namen}, die auf die Verwendung
durch den Menschen zugeschnitten sind, als weiterer spezieller Namenstyp
betrachtet.

Prinzipiell kann von drei verschiedenen Arten von Nachschlagdiensten
gesprochen werden:
\begin{labeling}{00.00.0000}
\item [{Namensdienste}] Namen werden in verteilten Systemen in so genannten
Namensräumen angeordnet. Namensräume können flach oder hierarchisch
organisiert sein. Unter einer Namensdomäne versteht man einen Namensraum
für den es eine einzige übergreifende administrative Autorität gibt,
die die Zuordnung von Namen im Namensraum regelt. Ein üblicher hierarchischer
Namensraum ist z.B. das DNS. Das DNS ist gleichzeitig ein Namensdienst,
der Namen in Adressen auflöst. Solche Dienste werden auch `white pages'
genannt. 
\item [{Verzeichnisdienste}] Oft werden Ressourcen oder allgemein Objekten
Attribute zugeordnet. Der Vorteil ist, dass Objekte auf Grund genauer
Attributspezifikationen ausgewählt werden können. Ein Schlüsselattribut
eines Objektes ist dann seine Adresse. Ein Beispiel für einen Verzeichnisdienst
(der also Objekte auf Grund von Attributspezifikationen findet) ist
LDAP (Light Directory Access Protocol). Andere Verzeichnisdienst sind
Active Directory (bietet ebenfalls eine LDAP Schnittstelle) oder X.500.
Zu solchen Diensten sagt man auch `yellow pages'. 
\item [{Erkennungsdienste}] In spontanen Netzwerken werden Ressourcen einfach
zum Netzwerk hinzugefügt oder wieder entfernt. Als solches bieten
sie eine Schnittstelle zur automatischen Registrierung bzw.~Deregistrierung
von Diensten. Beispiele sind Bonjour oder Jini.
\end{labeling}

\section{Konsistenz und Replikation}

Gründe für die Replizierung von Daten sind: 
\begin{itemize}
\item Erhöhung der Zuverlässigkeit 
\item Verbesserung der Leistung 
\end{itemize}
Aus dem Prinzip der Replikation und den nicht verhinderbaren Abgleichzeiten,
kann es zu dazu kommen, dass Unterschiede in den Datenbeständen auftreten.
D.h.~die Konsistenz der Daten ist nicht mehr sichergestellt.

Replikationsprotokolle und die zugrundeliegenden Überlegungen können
relativ komplex werden. Andererseits kann man vom Standpunkt der Anwendungsentwicklung
aus die entstehenden Probleme in die Replikationsmechanismen der untenliegenden
DBMS verlagern, solange man mit der Abstraktion einer datenzentrierten
Replikation auskommt.


\section{Fehlertoleranz}

Das Ziel ist es, \emph{verlässliche Systeme} zu entwickeln. Darunter
versteht man Systeme, die die folgenden Anforderungen abdecken:
\begin{itemize}
\item Die \emph{Verfügbarkeit} drückt die Wahrscheinlichkeit aus, dass ein
System zu einem gewissen (d.h.~jeden beliebigen) Zeitpunkt korrekt
funktioniert. 
\item Unter \emph{Zuverlässigkeit} versteht man die Eigenschaft, dass ein
System fehlerfrei über ein gewisses Zeitintervall funktioniert.


Der \emph{Unterschied zwischen Verfügbarkeit und Zuverlässigkeit}
lässt sich leicht erklären: Wenn ein System jede Stunde für eine Millisekunde
ausfällt hat es eine Verfügbarkeit von 0.999999, aber es ist jedoch
höchst unzuverlässig. Analog dazu kann es sein, dass ein System niemals
abstürzt, aber in jedem August zwei Wochen heruntergefahren wird,
und damit zwar zuverlässig ist, aber nur 96 Prozent Verfügbarkeit
aufweist. 

\item Im Zusammenhang mit Fehlertoleranz versteht man unter Sicherheit,
dass nichts Katastrophales passieren darf, wenn ein System vorübergehend
nicht korrekt funktioniert. 
\item Die Wartbarkeit bezieht sich darauf, wie einfach oder schwierig es
ist, ein ausgefallenes System zu reparieren. 
\end{itemize}
Ein Fehler wird als Ursache eines (teilweisen) Ausfalls eines Systems
betrachtet. Dazu wird die Fehlertoleranz als Eigenschaft betrachtet,
dass das System seine Dienste trotz Vorliegen eines Fehlers einer
Komponente bereitstellen kann (Fehlermaskierung).

Folgende \emph{Fehlerarten} kommen vor: vorübergehender Fehler (tritt
nur einmal auf und verschwinden), periodischer Fehler (tritt auf,
verschwindet wieder, tritt auf...), permanenter Fehler (existiert
bis der Fehler behoben ist).

Die Möglichkeit zur Erreichung der Fehlermaskierung liegt in der \emph{Redundanz}: 
\begin{itemize}
\item physische Redundanz: mehrfache Ausführung der Komponenten oder der
Prozesse. D.h.~physische Ausführung kann mithilfe von Software oder
Hardware realisiert werden.


Beispiele: mehrfache Ausführung der Netzgeräte, Lüfter, Netzwerksschnittstellen;
gespiegelte Festplatten; Notstromversorgung; 2 Server, wobei einer
im Standby läuft; Verwendung von n Servern, wobei eine Einigung erzielt
werden muss.

Wichtig ist, dass Fehler erkannt werden, damit die redundant ausgelegte
Systemkomponente den Betrieb übernehmen kann. Dies kann entweder durch
den Bediener oder automatisch passieren. In der Regel wird zusätzliche
Hardware benötigt, die die Fehler erkennt und die Umschaltung durchführt.
Diese Hardware muss besonders zuverlässig sein. 

\item Informationsredundanz: es wird zusätzliche Information hinzugefügt,
um die Wiederherstellung der Daten zu ermöglichen.


Beispiele: Fehlerkorrekturcodes (z.B. Hamming Code) oder 3 Festplatten
als RAID-5 betrieben. 

\item zeitliche Redundanz: eventuelle Wiederholung einer Aktion. Ein Beispiel
ist die Verwendung von Transaktionen. Wird eine Transaktion abgebrochen,
kann sie problemlos wiederholt werden. \selectlanguage{english}

\end{itemize}

