
\chapter{WAN Technologien}

In diesem Kapitel werden die wichtigsten WAN Technologien kurz vorgestellt.


\section{X.25}

Bei X.25 handelt es sich um ein öffentliches, paketvermittelndes Netzwerk,
das im Jahr 1976 standardisiert wurde. Eigentlich beschreibt X.25
die Schnittstelle zwischen Endgerät und Netz. X.25 Netze stellen permanente
virtuelle Verbindungen oder geschaltete virtuelle Verbindungen zur
Verfügung. An Datenraten sind 300Bit/s bis 64KBit/s definiert und
seit 1992 gibt es auch 2MBit/s. Die Datenraten entsprechen nicht mehr
den heutigen Anforderungen an ein WAN. Der Grund für die niedrigen
Datenraten liegt einerseits darin, dass die Technologie relativ alt
ist und X.25 für die Verwendung über schlechte analoge Übertragungsstrecken
ausgelegt wurde. Der große Vorteil dieser Technologie ist, dass sie
weltweit verfügbar ist.


\section{ISDN}

ISDN steht für Integrated Services Digital Network und hat das Ziel,
verschiedene Dienste wie Sprach-, Daten- und Bildkommunikation in
einem Netz zur Verfügung zu stellen. Es wurde im Jahr 1984 standardisiert
und ist ebenfalls ein öffentliches, aber leitungsvermitteltes Netz.
Prinzipiell gibt es zwei Arten von Anschlüssen:
\begin{itemize}
\item Der Basisanschluss (Basic Rate Interface, BRI) fasst zwei B Kanäle
und einen D-Kanal zusammen. Ein B-Kanal hat eine Datenrate von 64KBit/s
und ein D-Kanal eine Datenrate von 16KBit/s. B-Kanäle sind Datenkanäle
und der D-Kanal ist als Signalisierungskanal vorgesehen (Steuerung).
\item Der Primärmultiplexanschluss (Primary Rate Interface, PRI) fasst 30
B-Kanäle und einen D-Kanal zusammen.
\end{itemize}

\section{Frame Relay}

Bei Frame Relay handelt es sich um eine Weiterentwicklung von X.25.
Dazu kann es einerseits als abgemagerte Variante von X.25 betrachtet
werden, die höhere Datenraten unterstützt (bis zu 45MBit/s sind machbar).
Das ist deshalb möglich, da X.25 für Übertragungsstrecken mit hohen
Fehlerraten ausgelegt war und deshalb aufwändige Protokolle für die
sichere Übertragung beinhaltet. Durch die wesentlich geringeren Fehlerraten
auf neueren digitalen Übertragungssystemen können einfachere Protokolle
verwendet werden. Charakteristisch ist, dass Pakete im Vergleich zu
ATM eine variable Länge aufweisen.


\section{ATM}

ATM (asynchronous transfer mode) ist eine verbindungsorientierte,
die eine eine Bereitstellung von Dienstgüten zur Verfügung stellt.
ATM wurde 1986 standardisiert und wird hauptsächlich von Netzbetreibern
im WAN Bereich eingesetzt. Im LAN hat es sich nicht durchgesetzt und
mit der Einführung von 10-Gigabit-Ethernet wird vermutet, dass ATM
auch im WAN (teilweise) abgelöst wird, da die Hardware relativ aufwändig
ist und auch eine umfassende Administration des Netzes notwendig ist.

Auch bei ATM können entweder permanente virtuelle Verbindungen (in
etwa wie Standleitungen) oder transiente virtuelle Verbindungen (in
etwa wie Wählleitungen) aufgebaut werden. Eine Verbindung wird bei
ATM nur aufgebaut, wenn die geforderten Güteklassen erfüllt werden.
Bei ATM handelt es sich um eine zellenbasierte Technologie. Unter
einer Zelle versteht man ein kleines Paket mit fester Größe. Die Daten
werden dazu in Paket je 48 Bytes unterteilt und mit 5 Bytes Header
versehen. Der Vorteil solcher Pakete liegt darin, dass der Jitter
klein ist. ATM unterstützt derzeit Datenraten bis zu 625MBit/s.


\section{Zugangsnetze}

Als leitungsgebundene Zugangsnetze bzw. Zugangsverfahren sind in Verwendung:
Modemverbindung über Telefonleitung, ISDN Anschluss, xDSL (digital
subscriber line), Modem über Kabelnetz sowie die Mitverwendung der
Stromversorgungsleitungen.

Für den leitungsungebundenen Zugang werden Mobilfunk über GSM, Mobilfunk
über UMTS, Richtfunk und Satellitenfunk eingesetzt. In der Zukunft
werden weitere Funktechnologien folgen, z.B.: Wimax (worldwide interoperability
for microwave access), ein Funkstandard für Breitbandanbindungen bis
zu 70MBit/s und bis zu 50km.
