
\chapter{Internet}

Dieses Kapitel behandelt einige wichtige Standards und Protokolle,
die im Internet eine wichtige Rolle spielen.


\minisec{URI}

Unter einer URI (Uniform Resource Identifier, RFC 3986) versteht man
den Überbegriff zu einer URL (Uniform Resource Locator) und URN (Uniform
Resource Name). Eine URL stellt die Adresse einer Internetressource
dar. Die URL hat lediglich, dass Problem, dass eine `hängende Referenz'
entsteht, wenn die Ressource verschoben wird, d.h.~zu einem anderen
Host verlagert wird. Eine URN ist andererseits der dauerhafte Name
einer Internetressource.
\begin{description}
\item [{URL}] steht für Uniform Ressource Locator und wird im Web verwendet,
um Einheiten zu addressieren.


Der typische Aufbau einer URL ist folgendermaßen:
\begin{lyxcode}
protocol://hostname:port/pathname{[}?query{]}{[}\#anchor{]}
\end{lyxcode}
Beispiele:
\begin{lyxcode}
http://www.htlwrn.ac.at:80/index.html

http://www2.htlwrn.ac.at/ko/person.html\#top

http://www.google.at/index?q=php
\end{lyxcode}
Jeder Teil eines Domänennamens ist eine Zeichenkette (alphanumerisch,
als einziges Sonderzeichen ist `-' erlaubt) die mindestens ein Zeichen
und maximal 63 Zeichen lang sind. Ein Domänenname darf inklusive aller
Punkte maximal 255 Zeichen lang sein.

Derzeit dürfen in URLs nur ASCII kodierte Zeichen vorkommen! Werden
andere Zeichen oder Zeichen, die im Pfad einer URL eine Bedeutung
haben (wie z.B. der Schrägstrich), benötigt, dann sind diese zu maskieren:
\texttt{suche.cgi?name=G\%FCnter+Kolousek}
\begin{enumerate}
\item Die alphanummerischen Zeichen ,,a'' - ,,z'', ,,A'' - ,,Z''
und ,,0'' - ,,9'' bleiben gleich. 
\item Die Zeichen ,,.'', ,,-'', ,,{*}'' und ,,\_'' bleiben gleich
. 
\item Das Space Zeichen ,,~'' wird in ein ,,+'' gewandelt. 
\item Alle anderen Zeichen werden in ein oder mehrere Bytes gewandelt (W3C
empfiehlt UTF-8). Danach wird jedes Byte in einen 3-Zeichen String
gewandelt, ,,\%xy'', wobei xy eine hexadezimale Zahl mit 2 Ziffern
ist.
\end{enumerate}
Dies entspricht dem MIME Typ ,,application/x-www-form-urlencoded''.
Dieser Sachverhalt ist in der Benennung von Datei\-namen zu beachten!

Seit März 2004 können deutsche, österreichische, schweizer und lichtensteiner
Domänen mit Umlauten registriert und verwendet werden. Um das neue
System mit dem bisherigen kompatibel zu halten, werden die erweiterten
Zeichensätze mit erlaubten Zeichen kodiert, also auf derzeit gültige
Namen abgebildet (Punycode). 

\item [{URN}] Uniform Resource Name ist ein eindeutiger Name, der unabhängig
von der Adresse eine Ressource eindeutig identifiziert. Mit der URN
kann man bei einem ,,URN-Verzeichnsdienst'' die zugehörige URL erhalten.
Allerdings hat sich kein Verzeichnis für URN etablieren können. Eine
URN hat folgende Gestalt: \texttt{urn:Namensraum:Name}, z.B. urn:isbn:3-8266-1378-3.
\end{description}

\section{HTTP}

HTTP (hyper text transfer protocol) ist ein Client/Server Protokoll,
das ursprünglich zur Abfrage von statischen Informationen entworfen
wurde.


\subsection{Beschreibung}
\begin{itemize}
\item Ist ein relativ einfaches, lightweight, zustandsloses Protocol. D.h.
der Server merkt sich keinen Zustand zwischen mehreren Anfragen eines
Clients.
\item Ist ein verbindungsloses Protokoll. D.h. jede Verbindung wird prinzipiell
nach jeder Abfrage wieder abgebaut (bis http/1.0).
\item Wurde ursprünglich für die Abfrage rein statischer Information entworfen.
\item Ist ein zeichen-orientiertes Protokoll (im Gegensatz zu einem binären
Protokoll)
\item Ist ein reines Request/Response Protokoll 

\begin{itemize}
\item Immer Client (user agent) beginnt request
\item kein callback des Servers zum Client
\item Client muss immer Verbindung aufbauen, Server schließt Verbindung
nach response (beide können vorzeitig die Verbindung abbrechen)
\end{itemize}
\item Verhandlung über Datenrepräsentation 
\item funktioniert mit TCP. Der Standardport ist 80. 
\item Die erste Version von http war die Version 0.9, bei dem es sich um
eine einfache Version handelte. Version 1.0 ist eine verbesserte Version,
die hauptsächlich Nachrichten im MIME Format und Metainformation über
die Daten beinhaltet. Derzeit gibt es hauptsächlich Implementierungen
der Version 1.0 (RFC 1945) und der Version 1.1 (RFC 2616, 2817) von
http.


Ein wesentlicher Unterschied zwischen 1.0 und 1.1 liegt daran, dass
in http/1.0 der Server nach dem Senden der Antwort die Verbindung
zum Client geschlossen hat, wenn nicht der Header 'Connection: KeepAlive'
vom Client gesendet worden ist. In http/1.1 wird die Verbindung aufrechterhalten,
wenn nicht der Client explizit 'Connection: Close' gesendet hat. Aufgrund
der vielen Inline-Images, Applets und Frames wird dadurch viel Overhead
vermieden.

Andere Unterschiede betreffen die Unterstützung zum Cachen von Internet
Ressourcen und das Unterstützen mehrere Domänen zu einer IP Adresse.
Außerdem ist das sogenannte `chunked encoding' hinzugekommen, das
es erlaubt bereits die Antwort zu senden ohne die Länge der Antwort
zu kennen. 

\end{itemize}

\subsection{Http Request}
\begin{itemize}
\item zeilenorientierter Aufbau


\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
Methode Request-URI Protokoll\textbackslash{}r\textbackslash{}n & erste Zeile\tabularnewline
\hline 
(Key: Value\textbackslash{}r\textbackslash{}n){*} & beliebige Anzahl an Header Zeilen\tabularnewline
\hline 
\textbackslash{}r\textbackslash{}n & eine Leerzeile\tabularnewline
\hline 
(Daten)? & optionaler Datenblock\tabularnewline
\hline
\end{tabular}

\textbackslash{}r entspricht einem Carrige Return (ASCII 13) und \textbackslash{}n
entspricht einem Line Feed (ASCII 10).

Daten in einer URL werden (im speziellen bei einem GET Request, aber
auch bei einem POST Request) ,,urlencoded''. Meistens wird die Request-URI
als eine relative URL angegeben. D.h. es sieht die URL z.B. so aus:
/lva/prr.html. Es gibt jedoch folgendes dabei zu beachten: 
\begin{itemize}
\item Wird ein Proxy verwendet, dann sendet der Browser eine absolute URL
an diesen, damit dieser weiß an welchen Server er die Anforderung
weiter senden soll. Z.B. http://edvowww.htlwrn.ac.at/ko/prr5.html! 
\item http 1.1 konforme Server müssen absolute URLs verstehen! 
\end{itemize}
\item Verfügbare Methoden (immer in Großbuchstaben) 

\begin{description}
\item [{GET}] Die GET Anforderung wird benötigt, um ein Dokument herunterzuladen
(kein Datenbereich der Anforderung).


Bei der Request-URI kann es sich um einen Pfadnamen zu einem Dokument
aber auch die Angabe eines CGI Programmes handeln.

Wird ein Formular ausgefüllt und mit der GET Methode ausgeführt, dann
werden die ausgefüllten Felder an die Request-URI angehängt.

Bsp.: \texttt{GET /cgi/greeetings.pl?name=max\&email=max@htlwrn.ac.at
HTTP/1.0} Beinhaltet der GET-Request einen If-Modified-Since Header,
dann werden die Daten nur im Bedarfsfall übertragen. Auch damit kann
die Netzwerksbelastung gesenkt werden.

Die Semantik einer GET Anforderung ist, dass prinzipiell am Server
keine Veränderungen hervorgerufen werden sollen. D.h. mehrmaliges
Senden einer GET Anforderung soll prinzipiell immer zum selben Ergebnis
führen.

\item [{HEAD}] Wie die GET Anforderung, jedoch Response ohne Daten. D.h.,
es werden nur die Headerinformationen zurück übertragen.
\item [{POST}] Die POST Methode dient der Übertragung eines Datenblockes
an den Server (im Datenbereich).


Die POST Methode wird verwendet, um beliebige Daten an den Server
zu übertragen. Im Speziellen wird sie verwendet, um HTML FORM Daten
zu übertragen. Dies hat den Vorteil, dass beliebige lange Daten übertragen
werden können und keine Beschränkung bzgl. der Länge der Request-URI
vorliegt.

Die Semantik der POST Anforderung ist, dass es am Server prinzipiell
zu Veränderungen kommen kann.

\item [{PUT}] Gegenstück zu GET. Inhalt des Datenblockes soll unter der
Request-URI abgespeichert werden.
\item [{DELETE}] Löschen eines Dokumentes, das unter der Request-URI zu
finden ist.
\item [{TRACE}] Wird verwendet, um Requests durch Firewalls und über Proxy
Server zu testen.
\item [{OPTIONS}] Wird verwendet, um die Fähigkeiten des Servers abzufragen.
\end{description}
\item Die wichtigsten HTTP Header innerhalb einer Anfrage 

\begin{description}
\item [{Host:~host}] muss immer vorhanden sein (http/1.1) und enthält
entweder die IP Adresse oder den Domännamen des Webservers. Damit
kann zwischen verschiedenen virtuellen Hosts unterschieden werden.
\item [{Connection:~options}] Keep-Alive oder Close. Mit Close wird der
Server angewiesen die Verbindung zu schließen sobald die Übertragung
abgeschlossen ist.
\item [{User-Agent:~name}] übergibt Informationen über den verwendeten
Browser
\item [{Accept:~type/subtype}] MIME Type; siehe Beispiele 
\item [{Accept-Charset}] gibt Zeichensätze an, die der Browser darstellen
kann; siehe Beispiele 
\item [{Accept-Encoding}] gibt Encoding an, das der Browser versteht; siehe
Beispiele 
\item [{Accept-Language}] gibt die bevorzugten Sprachen an. Damit kann
der Webserver den Inhalt in der Sprache des Benutzers anzeigen (wenn
vorhanden) 
\item [{Authorization:~credidentials}] Wenn der Client eine 401 Antwort
bekommenen hat, dann wird im nächsten Request dieser Header mitgeschickt. 
\item [{If-Modified-Since:~datein-rfc1123-format}] Inhalt soll geschickt
werden, wenn Dokument seit diesem Datum modifiziert worden ist. Wenn
nicht modifiziert, dann wird eine 304 (not modified) Antwort zurückgesendet. 
\item [{Cookie:~NAME=VALUE}] wird im Request zum Server mitübertragen
\item [{Content-Length:~n}] siehe Beispiele
\item [{Content-Type:~type/subtype}] MIME Type; siehe Beispiele
\end{description}
\end{itemize}

\subsection{Http Response}
\begin{itemize}
\item zeilenorientierter Aufbau


\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
Protokoll Statuscode Beschreibung\textbackslash{}r\textbackslash{}n & erste Zeile\tabularnewline
\hline 
(Key: Value\textbackslash{}r\textbackslash{}n){*} & beliebige Anzahl an Header Zeilen\tabularnewline
\hline 
\textbackslash{}r\textbackslash{}n & eine Leerzeile\tabularnewline
\hline 
(Daten)? & optionaler Datenblock\tabularnewline
\hline
\end{tabular}

\item Die wichtigsten HTTP Header innerhalb von Response

\begin{description}
\item [{Date:~date-in-rfc1123-format}] Gibt das Datum der Antwort an;
siehe vorhergehende Beispiele. Muss immer vorhanden sein (http/1.1). 
\item [{Server}] Gibt den Namen des Servers bzw. des Serverprogrammes und
der Version an.
\item [{Accept-Ranges}] zeigt an, dass auch Anfragen zu einzelnen Bereichen
der Ressource möglich sind und gibt die Einheit an, die dabei verwendet
werden kann.
\item [{Pragma:~no-cache}] Der Response soll zum Client gelangen, auch
wenn es eine Version in einem Cache gibt. Nutzen zweifelhaft, da in
der http Spezifikation Werte für pragma Header nicht definiert sind
und die meisten Caches diesen Wert ignorieren.
\item [{Expires:~rfc-1123-date}] nach dieser Zeit ist die Antwort als
ungültig zu betrachten. Z.B.\texttt{: Expires: Fri, 30 Oct 2004 14:19:41
GMT}
\item [{Last-Modified:~date-in-rfc-1123-date}] wie ,,Date'', Modifikationsdatum.
Der Client kann kann diese Information in einem lokalen Cache als
Zeitstempel verwenden, sodass Ressourcen nur dann angefordert werden,
wenn sie sich seit der letzten Anfrage geändert haben.
\item [{Cache-control:~value}] Ist ein Header, der in http 1.1 definiert
wurde. Zusammen mit Expires, Last-Modified und einem ETag header wird
hauptsächlich das Caching kontrolliert.
\item [{WWW-Authenticate:~scheme~realm}] Wenn der Server eine 401 (Unauthorized)
Antwort zurückschickt, dann muss dieser auch diesen Header mitschicken.
z.B.: \texttt{WWW-Authenticate: Basic realm=\textquotedbl{}secure\textquotedbl{}}. 
\item [{Location:~URI}] redirect Message (siehe Redirect Statuscodes weiter
unten)!
\item [{Set-cookie:~NAME=VALUE}] z.B. kann der Value folgendermaßen aussehen:
\texttt{Max-age=3600;Domain=\textquotedbl{}.htlwrn.ac.at\textquotedbl{};Path=\textquotedbl{}/\textquotedbl{}}
\item [{Content-Length:~n}] siehe Beispiele
\item [{Content-Type:~type/subtype}] siehe Beispiele
\end{description}
\item Die wichtigsten Statuscodes sind: 

\begin{description}
\item [{1xx}] Information 
\item [{2xx}] Erfolgreich (im Speziellen '200 OK') 
\item [{3xx}] Redirection (im Speziellen '301 Moved Permanently') 
\item [{4xx}] Client Fehler. Verschiedene wichtige Codes sind: 400 (Bad
Request), 401 (Unauthorized), 403 (Forbidden), 404 (Not Found)
\item [{5xx}] Server Fehler: 500 (Internal Server Error), 501 (Not Implemented),
503 (Service Unavailable), 505 (HTTP Version Not Supported)
\end{description}
\end{itemize}

\subsection{Beispiele}


\minisec{HTTP Request}
\begin{lyxcode}
Alle~Dateitypen,~Server~trennt~nicht!

GET~/index.html~HTTP/1.0

Accept:~text/html,~image/gif,~image/jpeg

Accept-Encoding:~compress,~gzip

Connection:~Keep-Alive

Host:~www.w3.org~User-Agent:~Mozilla/5.0

<\textcompwordmark{}<eof>\textcompwordmark{}>
\end{lyxcode}

\minisec{HTTP Response}
\begin{lyxcode}
HTTP/1.0~200~OK

Date:~Wed,~19~May~1999~18:20:56~GMT

Server:~Apache/1.3.6~(Uni)~PHP/3.0.7

Last-Modified:~Mon,~17~May~1999~15:46:21~GMT

Content-Length:~10352

Connection:~close

Content-Type:~text/html;~charset=utf-8

<!DOCTYPE~HTML~PUBLIC~\textquotedbl{}-//W3C//DTD~XHTML~4.1~Strict//EN\textquotedbl{}>~\textquotedbl{}http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-strict.dtd\textquotedbl{}>

<html>~...~</html>

<\textcompwordmark{}<eof>\textcompwordmark{}>
\end{lyxcode}

\subsection{Session Tracking}

Es gibt die folgenden Möglichkeiten, um im WWW Sessions zu etablieren:
\begin{itemize}
\item URL rewriting wie z.B.\texttt{}~\\
\texttt{<a href=\textquotedbl{}http://edvowww.htlwrn.ac.at/index.html?uid=ko\textquotedbl{}>EDVO
WWW</a>}
\item Cookies: Mit Cookies können natürlich leicht Sessions verwaltet werden,
aber: Manche Benutzer verweigern Cookies! Deshalb ist es mit Java
Servlets und JSP möglich Session transparent zu verwalten. Es wird
zuerst versucht ein Cookie mit dem Namen jsessionid zu setzen und
wenn dies fehlschlägt wird auf URL rewriting umgeschaltet (ebenfalls
jsessionid).


Damit das funktioniert sollten alle URLs folgendermaßen gebildet werden:
\texttt{String shopUrl = response.encodeURL(\textquotedbl{}/shop\textquotedbl{});}

\item Hidden form fields
\item Sessions mit SSL
\end{itemize}

\subsection{Authentifizierung}

Um sich bei einer Website anzumelden gibt es prinzipiell verschiedene
Möglichkeiten:
\begin{itemize}
\item HTTP Basic Authentication: Es wird eine Dialogbox geöffnet in der
der Benutzername und das Passwort eingegeben werden kann. Diese werden
im Prinzip im Klartext (nur Base64 kodiert) zum Server übertragen.
Das ist auch die größte Schwäche dieses Verfahrens!


Im Prinzip funktioniert das folgendermaßen: 
\begin{enumerate}
\item Der Client sendet einen HTTP Request an den Server: \texttt{GET /secure/index.html
http/1.0}. D.h. es soll auf eine Ressource in einem geschützten Verzeichnis
zugegriffen werden. Dazu muss sich der Benutzer dem Server gegenüber
identifizieren.
\item Der Server antwortet mit folgendem Response:

\begin{lyxcode}
HTTP/1.0~401~Unauthorized

...

WWW-Authenticate:~Basic~realm=\textquotedbl{}secureapp\textquotedbl{}
\end{lyxcode}
D.h. der Server teilt mit, dass der Zugriff prinzipiell verweigert
wird, das gewünschte Objekt (/secure/index.html) sich im Bereich 'secureapp'
befindet und sich der Benutzer in diesen Bereich einloggen muss.

\item Der Browser erzeugt daraufhin eine Dialogbox in die der Benutzer seinen
Benutzernamen und sein Passwort eingeben kann. Dann wird wieder ein
Request an den Server gesendet:

\begin{lyxcode}
GET~/secure/index.html~http/1.0

...

Authorization:~Basic~bWF4Om11c3Rlcg==
\end{lyxcode}
Damit teilt der Client dem Server mit, dass die Basic Authentication
verwendet wird und der Benutzername und das Passwort sind in der folgenden
Zeichenkette mittels Base64 kodiert und kann demzufolge von jedem
Angreifer wieder rückkodiert werden! Base64: 3 Byte werden in 4 Teile
zu je 6 bit zerteilt. Jeder dieser Teile wird ASCII mäßig folgendermaßen
kodiert: 0 zu A, 1 zu B,...,26 zu a,..., 52 zu 0,...,61 zu 9 und 62
zu + und 63 zu /. Als padding Zeichen wird = verwendet.

\end{enumerate}
\item NTLM Authentication: Funktioniert nur mit M\$ Browser-, Proxy- und
Serverprodukten! Es handelt sich um eine Authentifizierung für M\$
LANs, die etwas sicherer als HTTP Basic Authentication, aber nicht
so sicher wie die HTTP Digest Authentication ist. 
\item HTTP Digest Authentication (http/1.1): Um die Schwäche von HTTP Basic
zu entfernen wurde HTTP Digest eingeführt. Im Prinzip funktioniert
es folgendermaßen: 

\begin{enumerate}
\item Der Server sendet ein 'auth challenge' an den Client. Es handelt sich
hierbei um einen mehr oder weniger zufälligen Wert, der meistens jedoch
auch von der Zeit abhängt.
\item Der Client generiert ein 'digest' (zu Deutsch ca. Auszug) mit folgendem
Inhalt: Benutzername, HTTP realm und Passwort. Er erzeugt ein weiteres
digest, das die Methode und die URL des ursprünglichen HTTP Request
enthält. Diese beiden digest - Werte werden gemeinsam mit dem 'auth
challenge' zu einem Wert mittels einer Hashfunktion (Einwegfunktion)
verarbeitet, sodass nicht mehr auf das Passwort geschlossen werden
kann und gemeinsam mit dem Benutzernamen zum Server übertragen. Achtung:
auch bei dieser Methode sind prinzipiell Angriffe möglich, auch wenn
das Passwort nicht mehr im Klartext übertragen wird. 
\end{enumerate}
\item Formularbasierte Anmeldung mit Cookies: Auf Grund der Unsicherheit
von HTTP Basic Authentication und der nicht durchgehenden Verfügbarkeit
der HTTP Digest Authentication werden die meisten Anmeldungen heutzutage
durch eigene Formulare durchgeführt. Die Zustandsinformation wird
mittels Cookies hergestellt. Allerdings wird das Paßwort auch hier
in der Regel im Klartext übertragen!! Prinzipiell kann mit Hilfe von
Javascript jedoch eine ähnliche Sicherheit wie bei HTTP Digest Authentication
erreicht werden.


Cookies werden oft einer http Basic Authentifizierung vorgezogen,
da es bei http Basic Authentifizierung 
\begin{itemize}
\item keine Möglichkeit gibt, sich wieder auszuloggen.
\item keine Möglichkeit gibt, eigene Formulare zu verwenden. 
\item keine Möglichkeit gibt sich in mehreren Domänen (Realm) mit einem
Login einzuloggen. 
\item diese nicht sicher ist.
\end{itemize}
Die letzten beiden Punkte können mit http Digest Authentifizierung
behoben werden, die ersten beiden nicht.

\item HTTPS -Authentifizierung: Die einzige relativ sichere Variante besteht
darin eine SSL Verbindung aufzubauen und entweder eine HTTPS Client
Authentifizierung und/oder eine HTTP Server Authentifizierung durchzuführen.
Dies ist einerseits leicht durchzuführen, jedoch andererseits mittels
erhöhter Ressourcenanforderung verbunden. Deshalb wird oft nur die
Anmeldung mittels einer HTTPS Serverauthentifizierung durchgeführt
und danach wieder auf ungesicherte Verbindungen zurückgegriffen. 
\end{itemize}

\subsection{Server Redirection}

Will ein Server eine Redirection auf http Ebene durchführen, dann
funktioniert das folgendermaßen:
\begin{enumerate}
\item Der Client schickt einen Request an den Server, z.B. \texttt{GET /form.php?... http/1.0}
\item Daraufhin antwortet der Server mit folgendem Response: 

\begin{lyxcode}
HTTP/1.0~302~Found

...

Location:~confirm.html
\end{lyxcode}
Damit teilt der Server dem Client mit, dass die 'gesuchte' Ressource
unter der angegebenen Adresse zu finden ist.

\item D.h. der Client stellt daraufhin einen neuen Request an den Server
und fordert die angegebene Ressource an: \texttt{GET /confirm.html
http/1.0}
\end{enumerate}
Die einzelnen Statuscodes geben Auskunft ob caching des Requests erlaubt
ist, ob eine Rückfrage beim Benutzer bzgl. Weiterleitung durchgeführt
werden muss, ob von einem POST Request nach einem POST Request weitergeleitet
werden darf bzw. von POST Request nach GET und ob die Redirection
selbst gecachet werden darf.


\subsection{CGI}

CGI steht für Common Gateway Interface und ist eine Spezifikation
wie Prozesse am Server gestartet werden können und diese mit dem Input
versorgt werden bzw. wie sie den Output wieder zurückgeben. Meistens
werden solche CGI Programme in Folge eines POST Requests ausgeführt
(aber nicht zwingend).

Obwohl CGI Programme den prinzipiellen Nachteil haben, dass jedes
Mal ein eigener Prozess gestartet wird und es durch serverseitige
Skriptsprachen und Templatesprachen wie PHP, ASP und JSP weitgehend
verdrängt worden ist, wird es doch noch hie und da eingesetzt.

Wenn der Server ein CGI Programm als Prozess startet, dann bekommt
dieser Prozess seine Eingaben durch Umgebungsvariablen, Kommandozeile
und Standard Input. Alle Ausgaben werden mittels Standard Output getätigt.


\minisec{Umgebungsvariablen}

Folgende Umgebungsvariablen stehen z.B. zur Verfügung:
\begin{description}
\item [{REQUEST\_METHOD}] z.B. ,,GET'', ,,POST'',...
\item [{QUERY\_STRING}] d.h. der Teil, der nach dem ? in der URL kommt.
\item [{PATH\_INFO}] etwaige extra Information, die nach dem CGI Skriptnamen
kommt, aber nicht der Query String ist. Z.B. \texttt{http://www.htlwrn.ac.at/cgi-bin/search.cgi/extra/path?user=ko}
aber eben ohne den Query String 
\item [{REMOTE\_ADDR}] die IP Adresse des Client 
\item [{REMOTE\_HOST}] der Hostname, wenn bekannt
\item [{CONTENT\_TYPE}]~
\item [{CONTENT\_LENGTH}]~
\end{description}
Zusätzlich wird noch für jeden Header eine Umgebungsvariable erzeugt,
die so lautet wie der Header jedoch mit dem Präfix HTTP\_ und alle
Bindestriche durch Unterstriche ersetzt. Z.B. wird aus dem Header
USER\_AGENT die Umgebungsvariable HTTP\_USER\_AGENT.


\minisec{Kommandozeile}

Diese wird nur bei ISINDEX Abfragen verwendet, die jedoch de facto
nicht verwendet wird.


\minisec{Standard Input}

Der Standard Input enthält den Body des HTTP POST Requests bzw. eines
PUT Request. D.h. es folgen CONTENT\_LENGTH Bytes.


\minisec{Standard Output}

Normalerweise parst der Server den Output des CGI Skripts auf Headerzeilen
und ergänzt den Output so, dass eine gültige HTTP Antwort entsteht.
D.h. in der Regel reicht es den CONTENT\_TYPE Header zu setzen und
danach den Body der HTTP Antwort folgen zu lassen.

Weitere Informationen unter http://www.w3.org/CGI/.

FastCGI, SCGI


\subsection{https}

(RFC 2818)

Eine gesicherte Verbindung mit dem Protokoll https wird durch Verwendung
von SSL (Secure Socket Layer) / TLS (Transport Layer Security) erreicht.
D.h. es wird http über SSL über TCP betrieben; es findet eine Punkt-zu-Punkt
sichere Verbindung statt. Das wiederum heißt, dass es bzgl. Programmierung
keine Änderungen gibt, nachdem eine derartige Verbindung aufgebaut
worden ist.

TLS 1.0 (RFC 2246) ist ein geringfügig modifiziertes SSL 3.0, das
sich im Protokollheader als Version 3.1 meldet. TLS ist der neue Standard.
Die Verwendung des Begriffes SSL ist jedoch noch immer weit verbreitet.

Der Standardport für https ist 443.

Andere Anwendungsfälle liegen in der gesicherten Verwendung von IMAP,
SMTP oder LDAP.

Am einfachsten kann man in Java mittels der Klasse java.net.URL auf
einen Server mittels https zugreifen.

Der Vorteil von TLS gegenüber ssh ist, dass die Authentifizierung
des Hosts über eine PKI verläuft. D.h. der Host muss vorher nicht
bekannt sein.

Das folgende Beispiel zeigt, wie man mit URL und HttpURLConnection
einfach auf eine Ressource zugreifen kann, wie ein Proxy konfiguriert
werden kann und wie Redirection in Java (mittels HttpURLConnection)
funktioniert. Aus Sicherheitsgründen wird allerdings kein automatisches
Redirect zu einer https: URL vorgenommen. Dies muss explizit programmiert
werden. 


\subsection{WebDAV}

(RFC 2291 und RFC 2518)

WebDAV (WWW Distributed Authoring and Versioning) ist eine Erweiterung
des http 1.1 Protokolls, das zum Bearbeiten von WWW Ressourcen geeignet
ist. Das ,,Versioning'' im Namen wird derzeit im Protokoll nicht
umgesetzt. Relevanz bekommt dieses Protokoll alleine schon dadurch,
dass es von den Microsoft Office-Produkten und dem Internet Explorer
(als Web Folder bekannt) unterstützt wird. Natürlich wird es auch
von anderen Programmen und Betriebssystemen unterstützt, z.B.: Adobe
InDesign, Konqueror, Mac OS X.

Serverseitig wird dieses Protokoll z.B. von Apache, IIS, Subversion
oder Zope unterstützt.

Dazu unterstützt das Protokoll das Anlegen, Verändern, Kopieren und
Verschieben von Ressourcen (auch Verzeichnissen). Weiters können Ressourcen
gelockt werden und mit Eigenschaften (properties) versehen werden.
D.h. man kann z.B. auf einfache Weise Dateien oder ganze Verzeichnisse
von der lokalen Festplatte auf einen Internet-Server hochladen.

Mit den ,,Versioning Extensions to WebDAV'' wurden als RFC 3253
nun auch das Konzept der Versionierung spezifiziert.
