
\chapter{Das Konzept der Sicherheit}

Hier geht es primär darum, ein Bewusstsein für die vielfältigen Probleme
im Zusammenhang mit dem Thema Sicherheit zu schaffen und die grundlegenden
Möglichkeiten aufzuzeigen.

Da die Definition von Sicherheit sehr weit gesteckt ist, werden wir
hier den Begriff der Computersicherheit informal festlegen: Unter
Computersicherheit versteht man die Sicherheit eines Computersystems
vor Ausfall und Manipulation sowie vor unerlaubten Zugriff.

Eindeutig ausgenommen ist hier das Thema des Datenschutzes!


\section{Bedrohungsanalyse}

In der Bedrohungsanalyse geht es darum alle möglichen Bedrohungen
und Angreifer zu identifizieren. Es kann prinzipiell nach dem Ort
der Gefahrenquelle unterschieden werden, d.h.~tritt die Gefahr bei
der Datenübertragung oder bei der Datenspeicherung auf. Wobei im Sinne
der verteilten Systeme hauptsächlich die Probleme der Datenübertragung
interessant sind.

Bei der Art der Gefährdung kann man prinzipiell unterscheiden zwischen
allgemeinen Bedrohungen und den eigentlichen Grundbedrohungen.


\subsection{Allgemeine Bedrohungen}

Wie in der Definition angeführt, hängt Sicherheit nicht nur mit böswilligen
Angriffen von Crackern zusammen. Es ist prinzipiell von Ausfall die
Rede. Ausfall kann einerseits einen Totalausfall eines Systems oder
einen teilweise Ausfall bezeichnen. Andererseits ist ein Ausfall auch
eine Fehlfunktion. In diesem Sinne lassen sich zumindest folgende
Bedrohungen identifizieren:
\begin{itemize}
\item Äußere Einflüsse (technischer Art) 

\begin{itemize}
\item Netzschwankungen und Netzausfall, elektrostatische Aufladungen, Magnetische
Felder und Einstrahlungen benachbarter (Rundfunk)Sender.
\item Übertragungsfehler und Fehlrouting (z.B. in Folge des vorhergehenden
Punktes).
\item Überhitzung oder Brand, Blitzschlag, Explosion, Erdbeben, Wasser,
Tiere,... 
\end{itemize}
\item Systemfehler, wie z.B. Programmierfehler, Konfigurationsfehler (in
Folge z.B. ebenfalls Fehlrouting) oder Verschleißerscheinung der HW.
\item Menschliche Fehler (ohne schädigende Absicht): wie z.B. Eingabe- oder
Bedienungsfehler. 
\end{itemize}
Bei diesen allgemeinen Gefahren sind hauptsächlich Methoden, wie bei
Fehlertoleranz und Konsistenz bzw.~Replikation besprochen wurden,
anzuwenden.


\subsection{Grundbedrohungen}

Unter Grundbedrohungen verstehen wir in weiterer Folge die speziellen
Bedrohungen, die bei einem Computerangriff vorkommen.
\begin{description}
\item [{Verlust~der~Vertraulichkeit}] Ein unberechtigter Dritter hat
Zugriff auf einen Dienst oder Daten erhalten. D.h.~dadurch kommt
es zu einer Verletzung der Vertraulichkeit.
\item [{Verlust~der~Integrität}] Es kommt zu unerlaubten oder auch unabsichtlichen
Veränderungen (Modifikation) der Daten oder der Abänderung eines Dienstes,
sodass dieser nicht mehr so funktioniert wie in der Spezifikation
vorgesehen. Integrität bedeutet, dass die Daten unverfälscht und vollständig
sind.
\item [{Verlust~der~Authentizität}] Authentizität bedeutet, dass verifizierbar
ist, ob eine behauptete Identität mit der tatsächlichen Identität
übereinstimmt. Der Nachweis der Authentizität kann entweder durch
elektronische Merkmale (z.B. Chipkarte) oder auf nichtelektronischem
Wege (z.B. Ausweis) erfolgen. Der Verlust der Authentizität führt
natürlich auch zum Verlust der Vertraulichkeit und kann jedoch auch
zum Verlust der Integrität führen.
\item [{Verlust~der~Verbindlichkeit}] Verbindlichkeit bedeutet, dass
eine bestandene Kommunikationsbeziehung nicht geleugnet werden kann.
Wichtig wird dies im Zusammenhang mit der Abwicklung von Geschäften
im Internet. Das kann das einfache Abstreiten über den Erhalt einer
E-Mail bedeuten oder das Leugnen eines Geschäftsabschlusses.
\item [{Verlust~der~Verfügbarkeit}] Dienste werden unterbrochen oder
Daten stehen nicht mehr zur Verfügung, sodass sie nicht mehr nutzbar
sind, zerstört wurden, usw. Im weitesten Sinne wird dadurch die Verfügbarkeit
eines Systems beinträchtigt. 
\end{description}

\subsection{Passive Angriffe}

Spezielle Angriffe führen zu Bedrohungen wie besprochen. Prinzipiell
kann zwischen passiven Angriffen und aktiven Angriffen unterschieden
werden. Passive Angriffe führen zu keinen Veränderungen der Daten
oder der Kommunikation.


\subsubsection{Abhören von Daten}

Im weitesten Sinne können folgende Angriffe darunter zusammengefasst
werden:
\begin{itemize}
\item Sammeln von ,,Abfall'' (Müll). D.h.~es besteht physischer Zugang
zu den Räumlichkeiten. 
\item Illegales Kopieren von Daten. D.h.~es besteht physischer Zugriff
auf den Datenträger (z.B. USB Stick oder auch Festplatte). Wenn Zugriff
auf die Festplatte besteht (entweder direkt oder über entfernten Zugang),
dann kann u.U. auch auf bereits gelöschte Dateien oder auf die swap
Partition zugegriffen werden (Paßwörter und andere sensible Daten).
Auch ein direkter Zugriff auf den Hauptspeicher kann möglich sein
oder lesender Zugriff auf das GUI System (z.B. mitlesen der Passworteingabe). 
\item Abhören einer Kommunikationsverbindung. D.h.~es besteht physischer
Zugriff auf das Kommunikationsmedium (z.B.~Internet, WLAN). Dazu
sind Sniffer Programme notwendig. Wenn das LAN abgehört wird, muss
in der Regel ein root Account auf einem Host des LAN verwendet werden. 
\item Empfangen der Abstrahlung (Monitor, Kommunikationswege)! 
\end{itemize}

\subsubsection{Abhören der Teilnehmeridentitäten}

Der Angriff dient dazu herauszufinden, welche Teilnehmer untereinander
eine Datenverbindung aufbauen und Daten austauschen. Aufgrund dieser
Tatsachen, wer zu welchem Zeitpunkt mit wem Daten ausgetauscht hat,
sind Rückschlüsse über die ausgetauschten Daten und das Verhalten
der Benutzer möglich. Z.B. kann aus einem regen Datenaustausch zwischen
zwei Geschäftsführern zweier Unternehmen geschlossen werden, dass
eine Kooperation besteht oder es kann ein Profil über einen bestimmten
Benutzer erstellt werden (Verletzung der Privatsphäre).


\subsubsection{Verkehrsflussanalyse}

Werden die Informationen verschlüsselt übertragen, können diese nicht
mehr ohne weiteres abgehört werden. Ein Angreifer kann sich aber durch
eine Verkehrsflussanalyse Angaben über die Kommunikation der Teilnehmer
beschaffen sowie über Informationen, die ihm bei der Entschlüsselung
der übertragenen Daten nützlich sein können. Mit Hilfe einer Verkehrsflussanalyse
erfährt der Angreifer Zeit, Grösse, Häufigkeit und Richtung eines
Datentransfers. Diese Angaben können zum Beispiel für Börsentransaktionen
von Interesse sein.


\subsection{Aktive Angriffe}

Aktive Angriffe verändern Daten!


\subsubsection{Wiederholen oder Verzögern von Informationen }

Duplizieren von Daten durch Wiedereinspielen aufgezeichneter (und
u.U. modifizierter) Datenströme (z.B. weitere Transaktion auf ein
anderes Konto). Aber auch das Abfangen und verzögerte Senden von Daten
stellt einen Angriff dar (Verzögerung eines großen Aktienkaufes zwecks
Übernahme einer Firma kann genutzt werden, um von einem Kursanstieg
zu profitieren).


\subsubsection{Einfügen und Löschen bestimmter Daten}

Durch das Einfügen oder dem Löschen von Daten soll der Empfänger zu
falschem Verhalten veranlasst werden.


\subsubsection{Modifikation von Daten}

Abhören einer Datenverbindung mit gleichzeitiger Modifizierung der
Daten (z.B. Verändern der Kontonummer einer Transaktion). Aber auch
Systemveränderungen (z.B. der Konfiguration wie dem Hinzufügen eines
weiteren Eintrages in eine Passwortdatei) oder die Veränderung von
Datenbankeinträgen zählt dazu.


\subsubsection{Verweigerungsangriffe (Denial of Service) }

Prinzipiell soll durch einen Angriff ein Dienst für andere Benutzer
unbenutzbar gemacht werden. Das kann einerseits ein Boykott des Kommunikationssystems
oder anderer Ressourcen sein. Beispiele:
\begin{itemize}
\item Boykott durch Trennen der Kommunikationsverbindung.
\item Überlastung eines Webservers durch Anfragen.
\item Füllen der Festplatte mit E-Mail Bomben.
\item Senden von gefälschten ICMP Paketen (Anzeigen des Abbruchs der Verbindung,
Weiterleitung oder Erhöhung der Netzwerklast).
\item Eine bekannte Methode besteht auch im SYN-Flood: Im Zuge des Aufbaus
einer TCP Verbindung sendet der Client an den Server ein Paket mit
gesetztem SYN Bit, der Server antwortet mit gesetztem SYN und ACK
bit und wartet auf die Beendigung des Handshakes, dass der Client
ein Paket mit gesetztem ACK sendet. Sendet der Client jedoch nur das
erste Paket, nicht jedoch das letzte Paket des Handshake und öffnet
jedoch viele Verbindungen auf diese Weise, dann werden die Ressourcen
(offene Verbindungen) des Servers aufgebraucht, da dieser noch eine
gewisse Zeit auf das Antwortpaket wartet. Der Client flutet den Server
mit SYN Paketen bis dieser keine weiteren Verbindungsanfragen mehr
annehmen kann.
\end{itemize}
Nach einem Einbruch in das Computersystem kann auch eine Überlastung
durch Allozierung von Hauptspeicher, Prozessen oder Festplattenplatz
herbeigeführt werden. Im weitesten Sinne zählt auch unerwünschte Werbe-E-Mail
(Spam) dazu!


\subsubsection{Vortäuschen einer falschen Identität (Masquerade) }

Durch Maskerade (Vorspielen einer falschen Identität) können Daten
abgerufen oder verändert werden für die sonst keine Berechtigung vorhanden
wäre.

Einfach gelangt man zu einer Identität durch Ausspähen von Benutzername
und Passwort, Diebstahl einer Bankomatkarte, Verfälschen von Absenderadresse
einer E-Mail oder Verändern der Kartenadresse einer Netzwerkkarte.

Allgemein versteht man heute unter Spoofing (Verschleierung, Manipulation)
Täuschungsversuche in Netzwerken zur Verschleierung der eigenen Identität.
Beispiele sind ARP-Spoofing, DNS-Spoofing, IP-Spoofing, URL-Spoofing.


\minisec{ARP-Spoofing}

Mittels falscher ARP Pakete kann ein Angreifer C die Kommunikation
zwischen A und B in einem Netz abhören:

Angreifer C sendet an den Host A ein manipuliertes ARP Paket, sodass
Host A anstatt an B jetzt an C sendet. Weiters sendet C an B ein manipuliertes
ARP Paket, sodass B anstatt an A an C sendet. C leitet daraufhin alle
Pakete weiter und lauscht die Kommunikation mit. Ein klassischer man-in-the-middle
Angriff.


\minisec{DNS-Spoofing}

Also die Fälschung von DNS zu IP Adressen oder umgekehrt war auf Grund
eines Fehlers in DNS Software relativ einfach. Diese Fehler sind jetzt
in neueren Versionen beseitigt. Als Alternative könnte man in einen
DNS Server einbrechen und dort die Informationen verändern oder auf
IP-Spoofing zurückgreifen.


\minisec{IP-Spoofing}

IP-Spoofing bezeichnet in Computernetzen das Versenden von IP-Paketen
mit gefälschter Quell-IP-Adresse. Dies kann verwendet werden, um eine
IP-Adressenbasierte Authentifizierung zu hintergehen.


\minisec{URL-Spoofing}

URL-Spoofing bezeichnet das Vorspielen einer falschen URL in einem
Webbrowser. Analog zu DNS-Spoofing hängt das von der verwendeten Software
ab (in diesem Fall dem Browser).


\minisec{Phishing}

Bei phishing (password fishing) geht es darum einen Benutzer mit gefälschten
Angaben zur Herausgabe von sensitiven Daten (wie z.B. Passwörtern)
zu bewegen. Dazu wird der Benutzer aufgefordert eine E-Mail mit den
Daten zu versenden oder ein Link auf eine Webseite wird angeboten.
Diese Links sind ähnlich wie bestehende (wie z.B. www.security-bawag.com),
jedoch noch relativ leicht zu durchschauen.

Problematisch ist es seit der Einführung der Umlautdomänen geworden,
da hiermit einerseits der Benutzer leichter hinter das Licht geführt
werden kann (guenter.at vs.~günter.at) und andererseits bestimmte
Zeichen in bestimmten Zeichensätzen nicht von den normalen im Browser
zu unterscheiden sind (kyrillisches a und normales a)!


\subsubsection{Leugnen einer Kommunikationsbeziehung}

Einer der Kommunikationsteilnehmer leugnet, dass eine bestimmte Kommunikation
oder ein Informationsaustausch stattgefunden hat. Dabei kann es sich
entweder um den Sender handeln, welcher abstreitet, eine Nachricht
gesandt zu haben oder um den Empfänger, welcher abstreitet, die Nachricht
erhalten zu haben (z.B. ein Geschäftsabschluss wie eine Bestellung).


\subsubsection{Trittbrettfahrer (Hijacking)}

Bei einem Hijacking Angriff schaltet sich der Angreifer in eine bestehende
Terminal- oder Login-Sitzung ein, welche vom System bereits authentifiziert
wurde, und übernimmt diese. Technisch betrachtet, hängt sich der Angreifer
in die Kommunikationsverbindung ein, verfolgt die Login-Prozedur mit
und kapert die Login-Bestätigung des Servers. Dem Rechner des autorisierten
Benutzers wird ein Verbindungsabbau zugesandt, und der Angreifer verfügt
aufgrund des erfolgreichen Logins über alle Rechte des autorisierten
Benutzers.


\subsubsection{Erzeugung von Systemanomalien}

Unter Systemanomalien sind solche Situationen zu verstehen, bei denen
die Hardware- und Softwarekomponenten die vorgesehene Leistung nicht
erbringen. Das kann eine einfache Veränderung von Software sein oder
auch die Zerstörung von Hardware bewirken.
\begin{description}
\item [{Viren}] Als Viren (engl. viruses) werden sich selbst produzierende
Programme bezeichnet, welche sich in andere Programme hineinkopieren
und in Verbindung mit diesen bestimmte Funktionen ausführen. 
\item [{Würmer}] Ähnlich wie Viren, sind Würmer (engl. worms) ebenfalls
selbstreproduzierende Programme. Sie sind jedoch im Gegensatz zu Viren
eigenständig und laufen deshalb ohne Wirtprogramme. 
\item [{Trojaner}] Trojaner (engl. trojan horses oder kurz trojans) sind
Programme, welche vorgeben, eine gewisse Aufgabe zu erfüllen, aber
in Wirklichkeit eine andere Funktion ausüben, werden als Trojaner
(Trojanische Pferde) bezeichnet. 
\item [{Bomben}] Als Bomben (engl. bombs) werden solche Programme zusammengefasst,
welche den Betrieb eines Rechners stören, sobald sie durch ein bestimmtes
Ereignis (Zeit oder logisches Ereignis, wie das Einloggen eines bestimmten
Benutzers) aktiviert werden. 
\item [{Falltüren}] Als Falltüren (engl. back doors) werden alle Teile
eines Programmes bezeichnet, welche vom Programmierer zu Testzwecken
oder in manipulativer Absicht eingebaut wurden. 
\end{description}

\section{Schwachstellenanalyse}

Nachdem die Bedrohungsanalyse das Ziel hat potentiell alle Bedrohungen
zu untersuchen, soll die Schwachstellenanalyse die Schwachstellen
eines konkreten Systems (Hardware, Software, Umgebung) aufzeigen.
\begin{itemize}
\item Menschliche Schwachstellen (Fahrlässigkeit, Naiivität, Wissensmangel,
Käuflichkeit, ehemalige Mitarbeiter).
\item Organisatorische Schwachstellen, wie z.B. die Vergabe von Zugangsberechtigungen
oder der Standort eines Computersystems.
\item Technische Schwachstellen sind der technische Anteil, den wir bis
jetzt hauptsächlich betrachtet haben. Darunter fallen Dienste, die
angeboten werden (wie z.B. ftp oder telnet).
\end{itemize}

\section{Gefahrenanalyse}

Sobald die auf ein System einwirkenden Bedrohungen (z.B. Ausführen
von Programmen mit unerwünschter Wirkung) mit den in der Unternehmung
vorhandenen Schwachstellen (z.B. ActiveX) zusammentreffen, ergeben
sich Gefahren.

Das Ziel der Gefahrenanalyse ist deshalb, die Wechselwirkungen von
Bedrohungen und Schwachstellen festzustellen, um rechtzeitig Maßnahmen
zur Risikoreduzierung ergreifen zu können.


\section{Sicherheitsmanagement}

Ohne umfassendes Sicherheitsmanagement kann kein zufriedenstellender
Grad der Sicherheit erreicht werden (100\% Sicherheit gibt es bekanntlich
nicht). Nur punktuelle Maßnahmen sind nicht ausreichend.


\subsection{Personelle Maßnahmen}

Personelle Maßnahmen betreffen die Schulung, die Förderung des Sicherheitsbewusstsein
sowie Verbote. In diesem Zusammenhang ist auch die gesamte Führungskultur
innerhalb der Firma sicher von besonderer Bedeutung!


\subsection{Organisatorische Maßnahmen\label{sec:security_organisational_actions}}
\begin{itemize}
\item Sicherheitspolicy: z.B. Zutrittskontrolle zu Hardware, Zugangsberechtigungen
zu Daten, Schlüsselverwaltung und PKI (Public Key Infrastructure)
mit Chipkarte der Sozialversicherung, Backup, Brandschutz, Redundanzen,... 
\item Audit-Trail Management (engl. audit trail): Ursprünglich wurde der
englische Begriff `Audit' im Rechnungswesen für die Rechnungsprüfung
verwendet. In der Informatik kann jedoch das Audit als Revision und
Controlling von sicherheitsrelevanten Ereignissen angesehen werden.
Die Revision dient der sporadischen Überprüfung, das Controlling hingegen
der laufenden Überwachung. Dabei handelt es sich, um eine lückenlose
elektronische Protokollierung aller Schritte und Ereignisse zur Beweissicherung
und Rekonstruktion von Vorgängen im System.
\item Eventhandling: diejenigen Tätigkeiten, die bei unerwarteteten Ereignissen
durchgeführt werden müssen.
\item Fehlermanagement: diejenigen Tätigkeiten, die notwendig sind, um Fehler
zu entdecken, eine Fehlerdiagnose zu erstellen und eine Fehlerkorrektur
vorzunehmen.
\end{itemize}

\subsection{Technische Maßnahmen}

Diese betreffen z.B. das Netzwerk (Redundanz, Glasfaser, Firewall,...),
die Computer (Redundanz, Virenschutzprogramme), den Brandschutz und
sonstige Maßnahmen sowie das Betriebssystem und die eingesetzten Programmiersprachen.

Kryptographische und verwandte Maßnahmen werden im Abschnitt \ref{sec:securityactions}
behandelt.


\section{Sicherheitsmaßnahmen\label{sec:securityactions}}

In diesem Abschnitt werden technische Maßnahmen besprochen, die speziell
im Kontext der Kryptographie stehen.


\subsection{Sicherheitsdienste}

Es gibt 5 Arten von Sicherheitsdiensten, die eingesetzt werden können,
um auf die möglichen Gefahrenquellen und Sicherheitsgefährdungen zu
reagieren:


\subsubsection{Authentifizierung }

Die Authentifizierung (Authentication) betrifft die Überprüfung der
Identität eines Benutzers, Clients, Servers...
\begin{itemize}
\item einseitige vs.~gegenseitige Authentifizierung! 
\item Angriff liegt hautpsächlich im Vortäuschen einer falschen Identität
mit den verschiedensten Methoden. 
\item Methoden zur Sicherstellung der Identität:

\begin{itemize}
\item Besitz einer geheimen Information (Paßwort, Frage-Antwort Verfahren,
One-Time-Passwords wie TANs).
\item biometrische Verfahren (z.B. Irisscan, Fingerabdruck, Gesichtserkennung).
\item Besitz einer bestimmten Hardware: Chipkarte,...
\item Challange/Response Verfahren: Server überträgt z.B. eine Zufallszahl,
die der Client verschlüsselt (mittels eines symmetrischen Verschlüsselungsverfahren)
wieder zurücksendet und dadurch nachweist, dass er im Besitz des geheimen
Schlüssels ist. 
\item Digitale Signatur (siehe Abschnitt \vref{sec:certificate}).
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Geheimhaltung}

Sinn der Geheimhaltung (Vertraulichkeit, engl. confidentiality) ist,
dass nur die beteiligten Partner die Kommunikation verstehen.
\begin{itemize}
\item Angriffe sind, z.B.: Abhören von Informationen oder Durchführung einer
Verkehrsflussanalyse.
\item Methoden zur Sicherstellung der Geheimhaltung:

\begin{itemize}
\item Verschlüsselung (siehe symmetrische und asymmetrische Verschlüsselung) 
\item Auffüllen mit Fülldaten in den Sendepausen zwischen Nutzdaten. Es
wird so ein Nachrichtenstrom erzeugt, dessen Struktur nicht mehr dem
der Nutzdaten entspricht. 
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Integrität}

Die Integrität (engl. data integrity) soll sicherstellen, dass der
Inhalt der Information nicht verändert wird.
\begin{itemize}
\item Angriffe 

\begin{itemize}
\item Modifizieren, Löschen oder Einfügen von Nachrichten.
\item Wiederholung (replay attack) oder Verzögerung einer Nachricht: Der
Zeitpunkt einer Nachricht oder eines Dokumentes kann wichtig sein
(es ist wichtig, wann ein Geschäft abgeschlossen wird!). 
\end{itemize}
\item Methoden zur Sicherstellung der Integrität sind: Verschlüsselung,
Prüfsummen (siehe Message Digests), Laufnummern und Zeitstempel sowie
Wiederholung von gefälschten Daten.
\end{itemize}

\subsubsection{Zugriffskontrolle}

Mit der Zugriffskontrolle (engl. access control) wird der Zugriff
zur Information pro Benutzer geregelt.
\begin{itemize}
\item Angriffe 

\begin{itemize}
\item unberechtigtes Ausführen von Funktionen.
\item Modifikation von Benutzer- und Zugriffsrechten.
\end{itemize}
\item Methoden zur Sicherstellung der Zugriffskontrolle 

\begin{itemize}
\item Access Control Lists (ACL) 
\item Schutzklassen (a la Unix) 
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Nicht-Zurückweisung}

Die Nicht-Zurückweisung (engl. non-repudiation) soll eine Garantie
bieten, dass der Sender gesendet hat bzw.~eine Garantie, dass der
Empfänger die Nachricht empfangen hat, damit eine Kommunikationsbeziehungen
nicht geleugnet wird. Z.B., dass ein Geschäftsabschluss im nachhinein
nicht abgestritten werden kann.
