
\chapter{Einleitung}


\section{Überblick}

In diesem Abschnitt wird ein grober Überblick über das Gebiet der
verteilten Systeme und im speziellen der Rechnernetze gegeben.

Was ist überhaupt ein Netz? In einer ersten und sehr allgemeinen Definition
verstehen wir darunter die Kommunikation mittels Protokolle zwischen
zwei oder mehreren Kommunikationspartnern. Diese allgemeine Definition
wird in weiterer Folge konkretisiert. Vorerst wollen wir uns diesem
Thema jedoch mittels Beispielen annähern.

Je nach Betrachter kann man ein Netz aus verschiedenen Blickwinkeln
betrachten. Beispiele sind:
\begin{itemize}
\item Werden einfach zwei Geräte mittels serieller Leitungen (Terminals,
Modem,...) verbunden kann das aus der Sicht der Benutzer schon ein
Netz darstellen.
\item Aus der Sicht der Endbenutzer ist ein Telekommunikationsnetz mit seinen
Diensten Telefon, Telefax, Telex (TELEprinter EXchange), GSM oder
UMTS ebenfalls ein Netz.
\item Ebenfalls aus Benutzersicht tritt das Fernsehnetz mit seinen Diensten
Fernsehen, Kabelfernsehen und Teletext als Netz auf.
\item In dieser Unterlage wollen wir uns jedoch ausschließlich mit Rechnernetzen
beschäftigen, also solchen Netzen in denen Rechner im Vordergrund
stehen. Aber selbst dieses Gebiet ist sehr breit gefächert, wie die
folgenden Beispiele zeigen:

\begin{itemize}
\item Ein Netz, das verschiedene Geräte für eine Industriesteuerung vernetzt
stellt ganz spezielle Anforderungen an die Datenübertragung und die
Ausfallsicherheit und wird als Feldbus bezeichnet.
\item Netzverbindungen zum Anschluss von Peripheriegeräten an einen Rechner
wie z.B. der Gerätebus USB sollen viele verschiedene Geräte anbinden
können und möglichst preisgünstig sein.
\item Ein Computersystem verbindet mehrere Rechner oder Prozessoren miteinander,
um meist rechenintensive Aufgaben zu erledigen. Man kann prinzipiell
unterteilen in Multiprozessor-Rechner (mehrere Prozessoren in einem
Rechner) und Multicomputersysteme, die mehrere Rechner homogen (also
alle gleichartige) oder heterogen (also verschiedenartige) zu einem
Netz verbinden.
\item Allgemeine Rechner-zu-Rechner Kommunikation wie z.B. über das Internet.
In diesem Sinne handelt es sich hierbei um ein heterogenes Rechnernetz.
\end{itemize}
\end{itemize}
In weiterer Folge werden wir uns nur mit Rechnernetzen also Netzen
im Sinne der allgemeinen Rechner-zu-Rechner Kommunikation beschäftigen.
Rechnernetze sind dadurch gekennzeichnet, dass
\begin{itemize}
\item die Kommunikationspartner beliebige Geräte sein können und nicht auf
spezielle Anforderungen wie bei Telefon oder bei Geräteanbindungen
eingeschränkt sind.
\item die Kommunikation nicht auf spezielle Daten eingeschränkt ist. D.h.
beliebige Daten wie z.B. WWW, E-Mail, Streaming-Audio und -Video (Download
und Konferenzen), Chat, File-Sharing, verteiltes Rechnen oder elektronischer
Handel.
\end{itemize}
Im folgenden Text werden Rechnernetze noch von weiteren Gesichtspunkten
betrachtet, um die vielfältigen Aufgabenstellungen, die an Rechnernetze
gestellt werden, zu veranschaulichen.


\minisec{Behandlung der Daten}

Betrachtet man die Kommunikation etwas näher so erkennt man, dass
es auch verschiedene Arten gibt, wie Daten behandelt werden können.
Das heißt, dass es verschiedene Arten der Anwendung von Daten gibt.
Für Videodaten, gibt es z.B. folgende Arten: Video-Download, Video-on-Demand,
Video-Konferenz. Jede dieser Anwendungen stellt besondere Anforderungen
an das Netz:
\begin{itemize}
\item Ein Video-Download soll aus Benutzersicht lediglich möglichst schnell
erfolgen. Ansonsten gibt es keine besonderen Bedingungen, die eingehalten
werden müssen.
\item Bei Video-on-Demand ist es z.B. akzeptabel 10s auf den ersten Frame
zu warten, danach erwartet man sich jedoch eine synchrone Übertragung
der Audio- und Videodaten ohne nennenswerte Verzögerungsschwankungen.
\item Bei einer Video-Konferenz sind -- im Vergleich zu Video-on-Demand
-- 10s Delay nicht akzeptabel und die Kommunikationsrichtung findet
in beide Richtungen statt.
\end{itemize}
Charakteristisch bei Audio- oder Videosignalen ist auch, dass kleine
Fehler oder ausgelassene Daten nicht stören! In einer reinen Datenkommunikation,
müssen fehlerhafte Daten erkannt werden und danach entweder korrigiert
oder wieder neu angefordert werden. Diese neuerliche Übertragung von
Daten ist bei Audio- oder Videoanwendungen nicht notwendig und außerdem
unerwünscht!


\minisec{Zielstellung der Kommunikation}

Je nach Zielstellung der Kommunikation kann man unterscheiden z.B.
in:
\begin{itemize}
\item Datenübertragung (z.B. ftp).
\item Zugriff auf nicht lokale Informationen, wie Daten (z.B. aus einem
Datenbanksystem), Information (z.B. WWW) oder Programmen (z.B. mittels
telnet oder besser ssh).
\item Nachrichtenaustausch, kann entweder asynchron (z.B. E-Mail) oder synchron
(z.B. Chat, Videokonferenz, Telefon) erfolgen.
\item Allseitige Erreichbarkeit (kabellos, kabelgebunden).
\item Broadcast-Kommunikation (z.B. Fernsehen, Rundfunk).
\item Neue Arbeitsformen (z.B. Telelearning, Teleworking).
\item Steuerung entfernter Prozesse.
\end{itemize}

\minisec{Art der Verbindungen}
\begin{itemize}
\item Direkte Verbindungen

\begin{itemize}
\item Punkt-zu-Punkt Verbindung (z.B. serielle RS-232)
\item Mehrfachzugriffsverbindung (z.B. Ethernet, Bus)
\end{itemize}
\item Vermitteltes Netzwerk

\begin{itemize}
\item Leitungsvermitteltes Netzwerk (z.B. Telefonie)
\item Paketvermitteltes Netzwerk (z.B. Internet)
\end{itemize}
\end{itemize}

\minisec{Nutzergruppen}

Unterschiedliche Perspektiven aus denen Rechnernetze betrachtet werden
können:
\begin{itemize}
\item Netzbenutzer: will möglichst einfachen Zugriff auf Netzressourcen.
\item Netzbetreiber: ist interessiert an Nutzungsgebühren, Wartbarkeit,
Skalierbarkeit. Je nach Betreiber kann man die Netze einteilen:

\begin{itemize}
\item Öffentliche Netze (Telefon, Daten, Mobilfunk).
\item nicht öffentliche Netze (Sondernetze: Polizei, Verkehrswesen, Energieversorger).
\item Private Netze

\begin{itemize}
\item Corporate Networks: Unternehmensnetze auf Basis gemieteter oder unternehmenseigener
Übertragungskanäle.
\item Virtuell private Netze: Vernetzung von Unternehmensstandorten über
fremde Übertragungskanäle, Kommunikation wie in einem lokalen Netz.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Netzdesigner: ist interessiert an kostengünstigem Design, effektive
Nutzung der Ressourcen. Der Netzdesigner benötigt Vorgaben vom Netzbetreiber
aber auch Informationen über die Dienste, die im Netz angeboten werden
sollen.
\item Softwareentwickler ist interessiert an Diensten, die die Anwendung
benötigt und die im Netzwerk zur Verfügung stehen. Der Softwareentwickler
muss vom Netzdesign etwas verstehen, um dem Netzdesigner gegenüber
seine Anforderungen formulieren zu können. Außerdem muss er die Auswirkungen
des Netzdesigns auf die Anwendung abschätzen und auch die Anforderungen
des Netzbetreibers beim Entwurf der verteilten Anwendung berücksichtigen.
\end{itemize}

\minisec{Netzausdehnung\label{min:net_dimensions}}

Je nach Netzausdehnung kann man unterscheiden in
\begin{description}
\item [{PAN}] Personal Area Network, ca. 1m
\item [{LAN}] Local Area Network, ca. 10m -- 1km
\item [{MAN}] Metropolitan Area Network, ca. 10km
\item [{WAN}] Wide Area Network, bis ca. 1000km
\item [{GN}] Global Network, weltumspannend, Zusammenschluss mehrerer WANs,
ca. 10000km
\end{description}

\section{Einsatzziele von Rechnernetzen}

Die Rechner arbeiten in einem Rechnernetz autonom, aber trotzdem im
Verbund an der Lösung einer oder mehrerer Aufgaben. Je nach Ziel des
Verbundes kann man Rechnernetze unterscheiden in:
\begin{description}
\item [{Datenverbund}] Das Ziel eines Datenverbunds ist die logische Verbindung
räumlich getrennter (persistenter) Datenbestände über das Netz. Hier
gibt es prinzipiell zwei Vorgehensweisen:

\begin{itemize}
\item Die Partitionierung eines Datenbestandes auf mehrere Standorte. Ziele:
höhere Sicherheit, niedrigere Zugriffszeiten, bessere Auslastung
\item Die Verteilung eines Datenbestandes über mehrere Standorte. Ziele:
höhere Verfügbarkeit, niedrigere Zugriffszeiten
\end{itemize}
Geht es um einen schnellen Zugriff auf große Datenmengen, dann wird
heute ein sogenanntes SAN (Storage Area Network) verwendet. Es werden
die Computer mittels eines speziellen Netzes mit den Speicherressourcen
verbunden. Diese Netze unterscheiden sich dadurch von einem LAN, dass
die Netze auf die Übertragung von blockorientierten Daten optimiert
sind. Zwischen Computer und Festplatte werden entweder ATA oder SCSI
verwendet. In SANs wird meistens SCSI oder Fibre Channel verwendet.

\item [{Funktionsverbund}] In einem Funktionsverbund fasst man Geräte oder
Systeme zur Realisierung spezieller Funktionen zusammen, so dass die
anderen Knoten die neuen Funktionen nutzen können. D.h. es wird eine
Verteilung von speziellen Funktionen auf spezielle Knoten vorgenommen.
Beispiele sind: Superrechner, Abteilungsdrucker, Gatewaydienste wie
Faxserver oder ein Internet-Zugang.
\item [{Leistungsverbund}] Bei einem Leistungsverbund wird eine geforderte
Rechenleistung von mehreren Rechnern erbracht. D.h. es wird vorausgesetzt,
dass eine Aufgabe in mehrere Teilaufgaben zerlegt werden kann, deren
Abarbeitung auf mehrere Rechner verteilt werden kann.


Liegt das Hauptziel in der Bereitstellung einer möglichst großen Rechenleistung,
dann verwendet man entweder Multiprozessorsysteme oder homogene Multicomputersysteme.
Beide Arten haben einen homogenen Aufbau, d.h., dass die einzelnen
Teile aus denen sie aufgebaut sind bzgl. einer gewissen Sichtweise
gleich sind. Als (,,kostengünstige'') Alternative bieten sich Grids
an, die eine Vielzahl an -- meist heterogenen -- Rechnern miteinander
verbinden. Diese sind jedoch nur für gut zerlegbare Aufgabenstellungen
geeignet, da die Verbindungen zwischen den Rechnern die eigentliche
Begrenzung der Rechenleistung darstellen. 

Bei einem Multiprozessorsystem sind mehrere gleiche Prozessoren mit
je einem eigenem Cache über einen Bus mit einem gemeinsamen Hauptspeicher
verbunden. Das Betriebssystem muss in der Lage sein, mehrere Prozessoren
zu verwalten. Die Schwierigkeit liegt in der gemeinsamen effizienten
Nutzung des gemeinsamen Speichers.

Homogene Multicomputer sind in gewisser Weise wesentlich einfacher:
Sie bestehen aus mehreren unabhängigen, aber ,,gleichen'' Computern
mit jeweils einem eigenen Speicher, die über ein effizientes Verbindungsnetzwerk
miteinander verbunden sind. Die Schwierigkeit liegt hier darin, eine
wirklich effiziente Verbindung herzustellen. Das Verbindungsnetzwerk
kann entweder wiederum ein Bussystem sein oder ein auf Schaltern basierendes
Verbindungssystem. 

In einem auf Schaltern basierenden Multicomputer werden die Nachrichten
zwischen den Prozessen über ein Verbindungsnetzwerk geroutet und nicht
mit Hilfe von Broadcasts über einen Bus übertragen. Eingesetzt wird
häufig ein Maschennetz oder dreidimensionale Strukturen wie Würfel
(engl. cube) oder vierdimensionale Strukturen (Hypercubes).

Das Betriebsystem für einen homogenen Multicomputer muss in der Lage
sein die Ressourcen zu verwalten ohne, dass es einen gemeinsam genutzten
Speicher gibt. Auf Grund der gleichartigen Hardware kann das Betriebssystem
optimal auf die Hardware zugeschnitten werden.

\item [{Lastverbund}] Das Ziel eines Lastverbund ist die gleichmäßige Auslastung
mehrer Ressourcen. Das heißt, dass ein stoßweiser Anfall einer Last
auf verschiedene Rechner verteilt wird. In der Regel handelt es sich
um Rechenleistung.
\item [{Verfügbarkeitsverbund}] Unter einem Verfügbarkeitsverbund versteht
man die Schaffung fehlertoleranter Systeme, die auch bei Ausfall einzelner
Knoten noch eine Mindestleistung erbringen können. Z.B. Server im
Standby-Betrieb.
\item [{Allgemeiner~Verbund}] Liegt der Schwerpunkt auf einem möglichst
generellen Einsatz ohne das spezielle Anforderungen vorliegen, dann
werden heterogene Multicomputersysteme eingesetzt. Diese Computersysteme
sind aus Teilen zusammengesetzt, die sich wesentlich von einander
unterscheiden. Bei diesen Teilen geht es um Prozessortyp, Speichergrößen
oder I/O Bandbreite. D.h. die Kommunikation zwischen den einzelnen
Rechnern ist nur mehr mittels Nachrichten möglich. Eine gemeinsame
Nutzung der Ressourcen ist nicht mehr einfach möglich.
\end{description}
In weiterer Folge werden wir nur mehr heterogene Rechnersysteme hauptsächlich
im Kontext eines algemeinen Verbandes betrachten.


\section{Begriff und Beispiele eines verteilten Systems}

Ein \emph{verteiltes System} ist eine Menge voneinander unabhängiger
Computer, die dem Benutzer wie ein einzelnes, zusammenhängendes System
erscheinen. Der Zweck ist als eine Transparenz zu schaffen, die es
ermöglicht die technischen Problemen der Netze und der Kommunikation
zu verstecken. Eine genauere Betrachtung und Definition ist im Abschnitt
\vref{sec:defintion_distsys} zu finden.

Beispiele verteilter Anwendungen:\label{pag:distributed_systems_examples}
\begin{itemize}
\item Rechenintensive Anwendungen werden mittels Parallelrechner, Cluster
oder Grid-Computing gelöst: 

\begin{itemize}
\item Simulationen in der Wettervorhersage, für Sturm- und Tsunamiwarnungen
oder Vorhersage von Vulkanaktivitäten. 
\item Bei der Konstruktion neuer Autotypen werden Kosten gespart, da auf
aufwändige Crashversuche weitgehend verzichtet werden kann.
\item In der Bioinformatik wird die aufwändige DNA-Sequenzanalyse mit Hilfe
solcher Systeme gelöst.
\item Im Data-Mining geht es darum, in sehr großen Datenvorkommen Muster
zu erkennen und zu strukturieren. Ein populäres Beispiel ist SETI@home
bei dem es darum geht, aus den aus dem Weltraum empfangenen Signalen
nach Hinweisen auf Leben zu durchsuchen. Es ist insoferne populär,
da es sich der Internetbenutzer bedient, die ihre lokale, freie Rechnerkapazität
zur Verfügung stellen.
\end{itemize}
\item Integration von Legacy-Anwendungen und Einbindung neuer Systeme zu
einem Gesamtsystem.
\item Zusammenführung von Datenbeständen von verschiedenen Standorten mittels
verteilten Datenbanken.
\item Verteiltes Dokumentenmanagement.
\item Fehlertolerante Anwendungen: Prozesssteuerung in einer Fabrik, einem
Flugzeug oder einem Atomkraftwerk. Kennzeichen solcher Anwendungen
ist, dass diese speziell auf den teilweisen Ausfall einzelner Komponenten
oder den vollständigen Ausfall des gesamten Systems ausgelegt sind.
\item Computer Supported Cooperative Work (CSCW): Groupware- und Workflowanwendungen.
Aktuell ist auch die Einbindung von RFID in den Produktionsablauf
und die Workflowsysteme.
\item Teleworking, Distance Learning, Ausbildung: Tele-Medizin, Fernuniversität,
Simulation von Flugsituationen in der Pilotenausbildung (Ausfall einzelner
Komponenten, Wetter).
\item Informationssysteme und -dienste: Hotelbuchung, Flugreservation.
\item E-Commerce: Business-to-Business (B2B), Business-to-Consumer (B2C)
wie z.B. Home-Banking.
\end{itemize}
Um solche Anwendungen entwickeln zu können, benötigt man entsprechende
Techniken und vor allem aber ein Rechnernetz.
