
\chapter{Tokenring}

Die Tokenring Technologie wurde ursprünglich von IBM entwickelt und
ist in IEEE 802.5 spezfiziert. Ursprünglich waren entweder 4MBit/s
(Ringlänge max. 360m) bzw. 16MBit/s (Ringlänge max. 168m) Datenrate
möglich. Bezüglich der Übertragungsleistung entspricht dies in etwa
der Übertragungsleistung eines Ethernet-Netzes mit 10MBit/s bzw. 100MBit/s.
Aktuelle Weiterentwicklungen sind z.B. die GBit-Variante (IEEE 802.5v),
ein Konzept zur Realisierung von VLANs bzw. das Konzept der Link Aggregation.
Link Aggregation bedeutet die Verbindung zweier Switches durch parallele
Links zur Erhöhung der Bandbreite.


\section{Prinzip}

Das Konzept besteht darin, dass ein logischer Ring der Arbeitsstationen
gebildet wird. In diesem Ring wird ein Token (dt. Marke) im Kreis
geschickt. Solange keine Station senden will, kreist ein Frei-Token.
Will eine Station senden, nimmt es das Token aus dem Ring und ersetzt
es durch ein Besetzt-Token und hängt die Daten und die Adresse an
und schickt das Token wieder in den Ring. Kommt das Token beim Empfänger
an, wird das Token von diesem kopiert und wieder in den Ring eingespeist.
Erst der Sender entnimmt das Token aus dem Ring und ersetzt es wieder
durch ein Frei-Token. Jeder Sender darf maximal für die Dauer der
THT (token holding time) senden (typisch 10ms), danach muss er ein
Frei-Token weitergeben.

Es gibt also keine ausgezeichnete Station, die den Zugriff steuert.
D.h. der Tokenring verwendet ein dezentrales Zuteilungsverfahren.
Zur Überwachung des Ringes wird eine Station als aktiver Monitor bestimmt,
während andere Stationen als passive Monitore (standby monitors) agieren
können, die bei Ausfall des aktiven Monitors selbst aktiv werden.


\section{Netzaufbau}

Die Stationen werden aktiv in den Ring eingefügt. Sie empfangen und
regenerieren das am Eingang ankommende Signal, werten es aus und geben
es regeneriert am Ausgang weiter. Fällt eine Station aus oder wird
sie ausgeschaltet, würde allerdings der Ring unterbrochen werden.
Um dies zu verhindern, werden die Stationen \emph{sternartig} an einen
Ringleitungsverteiler, genannt auch MSAU (multi station access unit)
in den Ring eingefügt.

In jeder MSAU sind Schalter eingebaut, die bei Ausfall oder Abschaltung
einer Station diese überbrücken und dadurch den Ring wieder herstellen.
D.h. z.B., dass die Verkabelung sternartig durchgeführt wird, aber
das Netz logisch als Ring arbeitet.
