
\chapter{Webservices}


\section{Überblick\label{sec:webservices_overview}}


\minisec{Definition}

Web Services ermöglichen Abwicklungen von Dienstleistungen und Geschäften
über das Internet. Im engeren technischen Sinn (siehe auch http://www.w3.org/2002/ws)
bedeutet das ein automatisierte Kommunikation zwischen Applikationen
über das Internet. Es werden also nicht HTML-Seiten zu einem Webbrowser
geschickt, die von einem Menschen betrachtet werden, sondern Programme
tauschen Daten aus und starten auf entfernten Rechnern Funktionen
(Remote Procedure Call).

\emph{Webservices} sind Dienste, 
\begin{itemize}
\item die im Internet angeboten werden 
\item die standardisierte XML Nachrichten verwenden 
\item die plattformübergreifend und unabhängig von der Programmiersprache
sind. 
\end{itemize}
Zusätzlich sind zwei weitere Eigenschaften wünschenswert: 
\begin{itemize}
\item Ein Webservice sollte \emph{selbstbeschreibend} sein, sodass andere
Anwendungen wissen wie sie das Webservice aufrufen können. Auch eine
für Menschen lesbare Beschreibung ist sinnvoll. D.h.~es gibt eine
öffentliche Schnittstelle, die aus einer für Menschen lesbaren Dokumentation
besteht und einer XML Schnittstelle, die die Funktionen, Argumente
und Rückgabewerte beschreibt. 
\item Ein Webservice sollte \emph{gefunden} werden können. Dazu muss es
für den `Service Provider' eines Dienstes möglich sein, ein Web-Service
in einer `Service Registry' zu registrieren. Weiters muss ein potentieller
`Service Requestor' das Service finden und danach aufrufen können. 
\end{itemize}
Damit dieses Ziel erreicht wird, bauen Webservices auf einer Reihe
von Standards und Spezifikation wie XML, SOAP, XML-RPC, WSDL und UDDI
auf.

SOAP, WSDL und UDDI wird intensiv von Microsoft in ihrer .NET Plattform
eingesetzt bzw.~sind fester Bestandteil der J2EE von Sun.


\minisec{Ablauf}

Nehmen wir an, dass wir ein Reisebuchungssystem entwickeln wollen
und dieses System dem Benutzer auch Wetterinformationen zu einem beliebigen
Ort auf der Welt bereitstellen soll.
\begin{enumerate}
\item Der Benutzer dieses Reisebuchungssystem gibt einen Ort (z.B. Peking)
ein. Das System kontaktiert daraufhin ein zentralisiertes Verzeichnis
von Webservices: `Benötige Wetterinformation von Peking'. Das Verzeichnis
antwortet mit Informationen über ein Webservice (von Peking) und liefert
eine URL auf eine Servicebeschreibung zurück. 
\item Jetzt kann die Servicebeschreibung geladen werden (via der angegebenen
URL). 
\item Danach weiß der Client wie er das Webservice aufrufen kann und führt
den Aufruf durch. 
\end{enumerate}

\minisec{Rollen}

Prinzipiell gibt es folgende Rollen: 
\begin{description}
\item [{Service}] provider stellt das Webservice zur Verfügung. 
\item [{Service}] requestor ist der Konsument des Webservice. 
\item [{Service}] registry ist das logisch zentralisierte Verzeichnis der
Webservices. 
\end{description}

\minisec{Protokollstack}
\begin{description}
\item [{Discovery}] ist zuständig für das Publizieren und Finden von Webservices.
Diese Funktion wird von UDDI übernommen. 
\item [{Description}] ist zuständig für das Beschreiben eines Webservice.
Dies wird von WSDL übernommen. 
\item [{XML}] messaging ist für das Übertragen der XML Nachrichten zuständig.
Dies wird durch SOAP bzw.~XML-RPC und XML übernommen. 
\item [{Transport}] ist das Transportprotokoll. Meistens http, aber auch
smtp, ftp oder beep wäre möglich. 
\end{description}

\minisec{Programmiermodell}

Client-seitig sind folgende Schritte notwendig:
\begin{enumerate}
\item Finde das Service mittels UDDI 
\item Lade WSDL Dokument (oder XML-RPC Anweisungen) 
\item Erzeuge SOAP (oder XML-RPC) Client 
\item Rufe Webservice auf 
\end{enumerate}
Server-seitig sind folgende Schritte notwendig:
\begin{enumerate}
\item Implementiere Funktionalität des Webservice 
\item Implementiere SOAP (oder XML-RPC) Wrapper 
\item Erzeuge WSDL Dokument 
\item Installieren des Webservice 
\item Registrieren mittels UDDI 
\end{enumerate}

\section{XML Programmierung}

Das wahrscheinlich wichtigste Einsatzgebiet von XML liegt in der plattformübergreifenden
Möglichkeit zur Kommunikation in einem verteilten System. XML wird
auch sehr oft zur Konfiguration von Systemen eingesetzt oder es gibt
auch vermehrte Anwendung in Datenbanksystemen.

\emph{Gründe} liegen einerseits in der relativ einfachen Programmierung
von XML Anwendungen, der Möglichkeit plattformübergreifend Daten auszutauschen
und auch darin, dass das Format von einem Menschen gelesen und auch
geändert werden kann.


\subsection{Überblick}

Es gibt an sich \emph{5 Programmierstile} zur Programmierung mit XML:
\begin{description}
\item [{Push-Stil}] Ein \emph{Push - Modell} ist ein Streaming-API: der
Parser übernimmt die Kontrolle, liest das Dokument und teilt der Anwendung
mit welche XML Teile erkannt werden. D.h., dass ein Start-Tag, ein
Ende-Tag, Inhalt, Attribute,... im XML-Dokument vorhanden sind. Es
wird auch als \emph{event-basierter} Stil bezeichnet, da Event-Handler
Methoden registriert werden, die im Sinne eines Callback vom Parser
beim Auftreten eines Starttags, eines Attributs,... aufgerufen werden.


\emph{Vorteile} sind, dass solche Parser 
\begin{itemize}
\item relativ einfach zu implementieren sind 
\item sehr schnell und effizient sind 
\item nicht das ganze Dokument auf einmal lesen müssen und daher der Speicherplatzbedarf
gering ist. 
\end{itemize}
Häufig eingesetzt werden diese Art von Parser in Netzwerkanwendungen,
die einen Stream von XML Daten verarbeiten müssen.

Ein \emph{Nachteil} ist, dass die Programmierung nur für bestimmte
Arten von XML-Dokumenten wirklich einfach ist. Z.B. wenn das XML-Dokument
eine Liste von tausenden Bestellungen beinhaltet, ist dieser Stil
sehr gut geeignet, aber bei komplexen Dokumenten mit Einträgen, die
sich u.U. noch aufeinander beziehen, nicht.

Auf Grund der event-basierten Verarbeitung ergibt sich jedoch noch
ein Nachteil, die diesen Ansatz nicht für alle Anwendungen geeignet
machen: Das XML Dokukument kann nicht verändert werden. Ist dies gewünscht,
dann muss z.B. auf einen Vertreter des Baum-basierten Stiles zurückgegriffen
werden.

Der wichtigster Vertreter dieses Stiles ist SAX (Simple API for XML,
http://www.sax-project.org). 

\item [{Pull-Stil}] Der \emph{Pull-Stil} ist ebenfalls ein Streaming -
API, aber die Kontrolle liegt nicht mehr beim Parser sondern bei der
XML Anwendung. D.h.~die XML Anwendung fordert beim Parser immer die
nächste Information an. Derzeit sind Parser dieses Stiles nicht besonders
weit vertreten.


StAX (Streaming API for XML) ist ein Vertreter dieses Stiles. 

\item [{Baum-basierter~Stil}] Das gesamte Dokument beim \emph{baum-basierten
Stil} wird eingelesen und im Speicher als Baumstruktur von Objekten
abgelegt. Die XML Anwendung kann danach durch den Baum navigieren
und diesen verändern. Dieser Stil wird derzeit sehr oft verwendet.


\emph{Vorteil} dieses Stiles ist hauptsächlich die einfache Handhabung
und der größte \emph{Nachteil} liegt im Speicherbedarf großer XML
Dokumente, da das gesamte Dokument im Hauptspeicher abgelegt wird.

Vertreter dieses Stiles sind das DOM Model (XML Teil) des W3C, dom4j
(http://dom4j.org) und JDOM (http://www.jdom.org) oder XOM (http://www.xom.nu). 

\item [{Daten-basierter~Stil}] Der \emph{daten-basierte} Stil ist dem
baum-basierten Stil ähnlich, jedoch gibt es anstatt den generischen
Knoten spezielle Klassen für den jeweiligen Knotentyp. D.h.~anstatt
einer Klasse \texttt{Element} wird bei dem Element \texttt{Buch} eine
entsprechende Klasse \texttt{Buch} verwendet. Diese Zuordnung von
XML-Element zu Klasse wird meistens mittels einer DTD oder eines XML
Schemas vorgenommen.


Neben dem offensichtlichen Vorteil ist der Hauptnachteil dieser Variante,
dass eine Notwendigkeit für eine DTD oder ein XML Schema gegeben ist!

Vertreter dieses Stiles ist JAXB (Java Architecture for XML Binding)
von Sun. 

\item [{Abfragestil}] Dazu wird das XML-Dokument meistens mit XPath abgefragt
oder mittels XSLT transformiert. Dieser Stil ist nicht weit verbreitet. 
\end{description}
In weiterer Folge werden die wichtigsten APIs vorgestellt. Dies betrifft
SAX und DOM. Da es sich bei SAX und DOM nur um Spezifikationen und
nicht um Software handelt, gibt es auch verschiedene Implementierungen
dafür. Jede Implementierung bedingt in der Regel auch verschiedene
Klassennamen bzw.~Packagenamen für die Parserklasse und damit auch
eine verschiedene Instanzierung. Um eine einheitliche und portable
Instanzierung zu gewährleisten hat Sun ein eigenes API definiert,
das es ermöglicht verschiedene Implementierungen portabel in das Programm
einzubinden. Dieses API nennt sich Java API for XML Processing (JAXP).
In den folgenden Beschreibungen und Beispielen wird JAXP verwendet.


\section{XML-RPC\label{sec:XML-RPC}}

\emph{XML-RPC} existiert ca.~seit 1998 und wird häufig im Internet
verwendet. Es wird hauptsächlich eingesetzt, um Webservices zu betreiben
(wie z.B. auch von Google). Es gibt ca.~80 Implementierungen dieses
Protokolls, u.a.~auch für Java, C, \texttt{C++}, C\#, Perl, Python,
Ruby. XML-RPC ist allerdings \emph{kein} offizieller Standard, sondern
wurde von der Fa.~UserLand entworfen und und von dieser auch erstmalig
implementiert. Die XML-RPC Homepage ist http://www.xmlrpc.com.

Es geht dazu einen ganz anderen Ansatz als ONC-RPC: es kodiert die
Funktionsaufrufe in XML und verschickt diese mittels http und der
POST Methode. D.h.~die Daten werden nicht binär kodiert sondern als
Zeichen (z.B. UTF-8 oder iso-8859-1) übertragen. Dadurch handelt es
sich natürlich auch um ein plattformunabhängiges Protokoll.

Wieso wird das so gelöst? Dazu gibt es zumindest zwei Gründe:
\begin{itemize}
\item http schafft keine Probleme beim Durchgang durch Firewalls. 
\item XML ist ein Standard, der wirklich unabhängig von der Plattform ist. 
\end{itemize}
Eine Beispielanfrage kann so aussehen:


\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<methodCall>
  <methodName>weather.getTemperature</methodName>
  <params>
    <param><value>Wr. Neustadt</value></param>
  </params>
</methodCall>
\end{lstlisting}


Als Antwort könnte zurückkommen:


\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1">
<methodResponse>
  <params>
    <param><value><int>35<int></value></param>
  </params>
</methodResponse>
\end{lstlisting}


Man sieht, dass der Aufbau sehr einfach ist. XML-RPC lässt sich weiter
so charakterisieren: 
\begin{itemize}
\item Nur primitive Datentypen, aber auch Arrays und Strukturen. An primitiven
Datentypen gibt es lediglich int, double, Boolean, string, dateTime.iso8601
und base64. Keine Objekte! 
\item kein zustandsorientiertes Protokoll. Es ist natürlich möglich, Zustandsinformationen
als Parameter mitzugeben, wie dies im Prinzip bei der klassischen
Webentwicklung z.B. durch Cookies realisiert wird. 
\item Kein Konzept von Exceptions; jedoch kann ein Webservice einen Fehlercode
und eine Fehlerbeschreibung zurückliefern. 
\end{itemize}
Der Hauptgrund in der Verwendung von XML-RPC liegt in der Einfachheit.
Damit lassen sich schnell und unkompliziert Webservices entwickeln.
Ohne den Overhead von UDDI und WSDL, aber auch ohne deren Vorteile!


\minisec{Beispiel: Berechnung der Potenz in Python}

Der Server sieht in Python folgendermaßen aus:


\begin{lstlisting}[language=Python]
import SimpleXMLRPCServer

server = SimpleXMLRPCServer.SimpleXMLRPCServer(("localhost",8000))
server.registerfunction(pow)

print "Ab jetzt werden Anfragen entgegengenommen"
print "Programm mittels Ctrl-C stoppen"

server.serveforever()
\end{lstlisting}


Und dazu der dazugehörige Client:


\begin{lstlisting}
import xmlrpclib

server = xmlrpclib.ServerProxy("localhost:8000")
print "2 ** 3 =", server.pow(20,2)
\end{lstlisting}



\minisec{Beispiel: Berechnung der Potenz in Java}

Der Server in Java sieht folgendermaßen aus:


\begin{lstlisting}
// in einer Datei PowerHandler.java
// das ist die eigentliche Serverfunktion
public class PowerHandler {
  public double pow(double x, double y) {
    return Math.pow(x, y);
  }
}

// in einer Datei PowerServer.java
import java.io.IOException;
import org.apache.xmlrpc.WebServer;
import org.apache.xmlrpc.XmlRpc;

public class PowerServer {
  public static void main(String[] args) {
    // verwende internen http Server; Port 8000
    WebServer server = new WebServer(8000);

    server.start(); // starten in eigenem Thread
    server.addHandler("power", new PowerHandler());

    System.out.println("Ab jetzt werden Anfragen entgegengenommen");
    System.out.println("Programm mittels Ctrl-C stoppen");
  }
}
\end{lstlisting}


Und jetzt der Client:


\begin{lstlisting}
mport java.io.IOException;
import java.util.Vector;
import org.apache.xmlrpc.XmlRpcClient;
import org.apache.xmlrpc.XmlRpcException;

public class PowerClient {
  public static void main(String[] args) 
    throws IOException, XmlRpcException {

    try {
      XmlRpcClient client = new XmlRpcClient("http://localhost:8000");

      Vector params = new Vector();
      params.addElement(new Double(2));
      params.addElement(new Double(3));

      Object result = client.execute("power.pow", params);

      String resultStr = result.toString();
      double res = Double.parseDouble(resultStr);

      System.out.println("2 ** 3 = " + res);
    } catch (XmlRpcException e) {
      e.printStackTrace(); // reicht zum Testen
    } catch (IOException e) {
      e.printStackTrace(); // reicht zum Testen
    }
  }
}
\end{lstlisting}



\section{SOAP\label{sec:SOAP}}

\emph{SOAP} (früher Simple Object Access Protocol) basiert wie XML-RPC
ebenfalls auf XML, ist ebenfalls ein purer RPC (d.h.~keine entfernte
Objektaufrufe), hat jedoch andere Perspektiven und geht weit über
die Möglichkeiten von XML-RPC hinaus:
\begin{itemize}
\item Es wurde primär entwickelt, um Web-Services im großen Umfeld einzusetzen.
Dazu wurde die Verwendung von XML Namespaces eingesetzt (Namensgleichheit!).
Die Nachrichten sind (hiermit) komplizierter als bei XML-RPC. 
\item Es gibt viel mehr primitive Datentypen als in XML-RPC, wie z.B. unsigned-Varianten
der ganzen Zahlen, positive und nicht positive Zahlen, mehrdimensionale
Arrays,... 
\item SOAP wurde von Anfang mit dem Gedanken entworfen auch andere Transportprotokolle
zu nutzen, wie z.B. FTP, E-Mail,... auch wenn diese de facto nicht
genutzt werden. 
\end{itemize}
Der Weg eines Service Requesters folgendermaßen aus:
\begin{enumerate}
\item Service via UDDI finden. 
\item WSDL Datensatz oder XML-RPC Instruktionen herunterladen. 
\item XML-RPC oder SOAP Client erzeugen. 
\item Service aufrufen. 
\end{enumerate}
Ein Service Provider muss so vorgehen:
\begin{enumerate}
\item Funktionalität z.B. mittels EJB oder COM oder .NET entwickeln. 
\item Wrapper entwickeln, z.B. SOAP oder XML-RPC. 
\item WSDL Datensatz oder XML Instruktionen schreiben. 
\item Service installieren. 
\item Service via UDDI registrieren: 'UDDI cloud services' werden von Microsoft
und IBM zur Verfügung gestellt. Das ist ein logisch zentralisiertes,
aber physikalisch per Replikation dezentralisiertes Verzeichnis (http://www.uddi.org/register). 
\end{enumerate}
SOAP Nachrichten sind komplex und die Generierung von Stubs und Skeletons
wird in der Regel mit Tools durchgeführt.

Eine Beispielanfrage kann folgendermaßen aussehen:


\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<env:Envelope
  xmlns:env="http://www.w3.org/2003/05/soap/envelope/"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <env:Body>
    <ns1:getTemperature
      xmlns:ns1="urn:xmethods-Temperature"
      env:encodingStyle="http://www.w3c.org/2003/05/soap/encoding/">
      <zipcode xsi:type="xsd:string">2700</zipcode>
    </ns1:getTemperature>
  </env:Body>
</env>
\end{lstlisting}


und die entsprechende Antwort so:


\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<env:Envelope
  xmlns:env="http://www.w3.org/2003/05/soap/envelope/"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <env:Body>
    <ns1:getTemperatureResponse xmlns:ns1="urn:xmethods-Temperature"
      env:encodingStyle="http://www.w3c.org/2003/05/soap/encoding/">
      <return xsi:type="xsd:float">35</return>
    </ns1:getTemperatureResponse>
  </env:Body>
</env>
\end{lstlisting}


Die Implementierung von SOAP Aufrufen hängt stark von der verwendeten
Technologie ab. Im Prinzip folgt sie natürlich der Art wie sie auch
bei XML-RPC verwendet wird. Meistens gibt es Tools, die Stubs und
Skeletons generieren und die Programmierung unterstützen. In der Regel
werden SOAP Webservices in einem Application Server gehostet.


\section{WSDL\label{sec:wsdl}}

Um die gewünschte unabhängige Beschreibung zu erreichen, besteht eine
WSDL Beschreibung eines Web-Services aus: 
\begin{itemize}
\item einer Schnittstellenbeschreibung aller verfügbaren Funktionen samt
der Parameter- und Rückgabewertbeschreibungen. 
\item Angaben über das verwendete Transportprotokoll (z.B. SOAP über http). 
\item Adresse, unter der das Service aufzurufen ist. 
\end{itemize}
WSDL wird hauptsächlich (aber nicht ausschließlich) verwendet um SOAP
Dienste zu beschreiben.

WSDL Nachrichten sind folgendermaßen aufgebaut:
\begin{itemize}
\item Das Wurzelelement ist \texttt{definitions}, das alle anderen Elemente
beinhaltet und auch die Namespaces definiert. 
\item Das \texttt{types} Element wird zum Definieren der Datentypen, die
zwischen Client und Server benötigt werden herangezogen. Prinzipiell
werden die Datentypen mit XML Schema spezifiziert. Werden nur die
XML Schema eingebauten einfachen Typen benötigt, dann wird das \texttt{types}
Element nicht benötigt. 
\item Es können mehrere \texttt{message} Elemente vorkommen, die jeweils
eine one-way Nachricht angeben (entweder eine Anfrage oder eine Antwort).
So ein \texttt{message} Element definiert den Namen der Nachricht
und kann mehrere \texttt{part} Elemente beinhalten, die entweder die
Parameter der Nachricht oder die Return Werte spezifizieren. 
\item Das \texttt{portType} Element kombiniert ein oder zwei \texttt{message}
Elemente zu einer vollständigen one-way oder request-response Operation.
Dazu wird das \texttt{operation} Element verwendet.


Weitere Arten von Operationen sind die Gegenteile der obigen: solicit-response:
Service sendet eine Nachricht und empfängt eine Antwort und notification:
Service sendet eine Nachricht. 

\item \texttt{binding} beschreibt wie eine oder mehrere Operationen versendet
werden. Es handelt sich hierbei in der Regel um die konkreten Daten
für die SOAP Dienste (aber auch HTTP GET oder HTTP POST ist gebräuchlich).
Für einen portType kann es mehrere bindings geben. 
\item Das \texttt{service} Element definiert die Adresse unter der das Service
erreichbar ist. 
\end{itemize}
Zusätzlich gibt es noch ein \texttt{documentation} und \texttt{import}
Element.


\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dokument muss nicht unter www.htlwrn.ac.at/wsdl... zu finden sein -->
<definitions name="HelloService"
  targetNamespace="http://www.htlwrn.ac.at/wsdl/HelloService.wsdl"
  xmlns="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/"
  xmlns:soap="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/soap/"
  xmlns:tns="http://www.htlwrn.ac.at/wsdl/HelloService.wsdl"
  xmlns:xsd="htp://www.w3.org/2001/XMLSchema">

  <!-- Funktionsaufruf besteht aus 2 Nachrichten: -->
  <message name="HelloRequest">    <!-- hin -->
    <part name="firstName" type="xsd:string"/>
  </message>

  <message name="HelloResponse"> <!-- und retour -->
    <part name="greeting" type="xsd:string"/>
  </message>

  <!-- Funktion besteht aus Nachricht hin und wieder zurück -->
  <portType name="HelloPortType">
    <operation name="Hello">
      <input message="tns:HelloRequest"/>
      <output message="tns:HelloResponse"/>
    </operation>
  </portType>

  <!-- wir verwenden 'natürlich' SOAP -->
  <binding name="HelloBinding" type="tns:HelloPortType">
    <soap:binding style="rpc"
                  transport="http://schemas.xmlsoap.org/soap/http"/>
    <operation name="Hello">
    <soap:operation soapAction="Hello"/>
      <input>
        <soap:body
          encodingStyle="http://schemas.xmlsoap.org/soap/encoding/"
          namespace="urn:examples:helloservice" use="encoded"/>
      </input>
      <output>
        <soap:body
          encodingStyle="http://schemas.xmlsoap.org/soap/encoding/"
          namespace="urn:examples:helloservice" use="encoded"/>
      </output>
    </operation>
  </binding>

  <service name="HelloService">
    <documentation>WSDL File for HelloService</documentation>
    <port binding="tns:HelloBinding" name="HelloPort">
      <soap:address
        location="http://localhost:8080/soap/servlet/rpcrouter"/>
    </port>
  </service>
</definitions>
\end{lstlisting}



\section{UDDI\label{sec:uddi}}

UDDI kann Informationen über die Firmen (allg.~Organisation) und
die angebotenen Dienste verwalten und besteht aus zwei Teilen: Der
Spezifikation, um ein verteiltes Verzeichnis für Organisationen und
Dienste zu erstellen und einer UDDI Business Registry (UDDI `cloud
service'), die diese Spezifikation umsetzt.

Daten, die verwaltet werden sind: 
\begin{description}
\item [{White}] pages Allgemeines über eine Organisation: Name, Beschreibung,
Kontaktinformationen,... 
\item [{Yellow}] pages Klassifikation der Organisationen bzw.~der Dienste.
Z.B. Einteilung nach Industrie, Produkt oder geographischem Standort. 
\item [{Green}] pages Technische Informationen über ein Webservice. Also
zum Beispiel die Spezifikation eines Webservice und seine Adresse. 
\end{description}
Der prinzipielle Ablauf der Verwendung von UDDI ist schon in Abschnitt
\ref{sec:webservices_overview} beschrieben.

Technisch gesehen besteht UDDI aus 3 Teilen: 
\begin{description}
\item [{UDDI}] data model Das ist ein XML Schema, um Organisationen und
Dienste zu beschreiben. D.h.~es werden die Informationen hauptsächlich
in businessEntity und businessService eingeteilt. Zusätzlich gibt
es noch Daten, die angeben wo und wie auf ein Webservice zugegriffen
werden kann 
\item [{UDDI}] API Dabei handelt es sich um ein API, das mittels SOAP beschrieben
ist und zum Suchen und Veröffentlichen von UDDI Daten dient. Zusäzlich
können diese Operationen meistens auch über ein Webinterface genutzt
werden. 
\item [{UDDI}] cloud services Die eigentliche `Implementierung' von UDDI
wie oben beschrieben. 
\end{description}

