
\chapter{IPv6}

Die wesentlichen funktionellen Unterschiede zu IPv4 sind:
\begin{itemize}
\item Adressraum: Einer der Beweggründe IPv6 zu entwickeln, war die geringe
Anzahl an freien Adressbereichen. IPv6 hat 128 Bit lange Adressen.
D.h. es gibt ca. $3.4\cdot10^{38}$ mögliche Adressen. Die Notation
wird nicht mehr byteweise in Dezimalschreibweise durch Punkte getrennt,
sondern wortweise (16 Bit) in Hexadezimalschreibweise durch Doppelpunkte
getrennt angegeben. Z.B.: 2002:89d0:e02e::89d0:e02e.
\item Durch die hohe Anzahl an verschiedenen Adressen besteht die Möglichkeit
diese geographisch-hierarchisch zu vergeben. Dadurch können die Anzahl
der Routereinträge weiter gesendet werden.
\item Es wurde eine lokale Adressvergabe eingeführt, sodass Adressen automatisch
vergeben werden. Dazu kann sich ein Host eine IPv6 Adresse direkt
aus einer MAC Adresse geben und mit angrenzenden Hosts und Routern
diesbezüglich abstimmen.
\item Es gibt im IP Header keine Checksumme mehr. D.h. alle Überprüfungen
müssen durch höhere Protokolle erledigt werden. Das liegt daran, dass
viele Router die Checksum überhaupt nicht überprüft haben, sondern
einfach um eins erhöht (wg. dem Header TTL) haben.


Der Basisheader wurde generell kürzer gestaltet. Er enthält nur mehr
7 anstatt 13 Felder. Es kann allerdings auch mehrere Header geben.
Diese Änderungen ermöglichen Routern Paket schneller zu verarbeiten.

\item Sicherheitsfunktionen wurden direkt eingebaut und basieren auf IPSec.
IPSec kann zwar auch mit IPv4 verwendet werden, ist aber in IPv6 direkt
integriert.
\item Die Fragmentierung der Datenpakete in Routern wurde entfernt. Müsste
ein Paket fragmentiert werden, dann wird eine Fehlermeldung an den
Sender zurückgeschickt, der daraufhin die MSS anpassen muss und erneut
sendet.
\item QoS wurde ebenfalls integriert. Ziel ist die verbesserte Übertragung
von Audio und Videodaten sowie die Übertragung von Daten in Echtzeit.
\item Weiters gibt es zusätzlich zu Broadcast und Multicast auch Anycast-Adressen.
\end{itemize}

