
\chapter{Entfernter Zugriff}


\section{FTP}

Datenzugriff mittels ftp (RFC 959) ist ein relativ altes und noch
immer sehr weit verbreitetes Protokoll. 

Anders als http benützt ftp \emph{mehr} als eine Verbindung zwischen
Client und Server: Zunächst baut der Client eine Verbindung zum Port
21 (Control Port) des Servers auf. Diese Verbindung dient zur Authentifizierung
und Befehlsübertragung. Zur eigentlichen Datenübertragung wird bei
Bedarf eine eigene Verbindung aufgebaut.

Dazu gibt es \emph{2 Betriebsarten}:
\begin{description}
\item [{Active~Mode}] Der Server baut von seinem Port 20 (Data Port) eine
Verbindung zu einem vom Client gewählten Port (über 1023) auf. 
\item [{Passive~Mode}] Der Client baut eine Verbindung zu einem vom Server
gewählten Port auf (meistens beide größer 1023). 
\end{description}
Dieses Protokoll wird als relativ unsicher angesehen, da sowohl die
Passwortübertragung als auch die Datenübertragung unverschlüsselt
stattfindet. Technisch gesehen ist der Befehlskanal wie beim telnet
Protokoll aufgebaut. Aus diesem Grund sollte man Daten nur mit scp
(secure copy protocol) oder der Weiterentwicklung sftp (siehe \vref{sec:SSH})
arbeiten.


\section{Netzwerkdateisysteme}

Als Alternative zu einer Übertragung mit ftp, scp oder sftp kann für
den Datenzugriff ein Netzwerkdateisystem wie NFS (Network File System)
oder CIFS (Common Internet File System) verwendet werden.


\minisec{NFS}

NFS wurde von SUN entwickelt und stellt ein Netzwerkdateisystem für
Unix dar. NFS hat heutzutage keine dominante Bedeutung mehr. Viele
wichtige Punkte wie die Authentifizierung der Benutzer (und nicht
nur der Rechner wie in NFSv3) oder der Wegfall der Unix-Lastigkeit
wurden erst in NFSv4 eingeführt. Diese Version hat sich jedoch nicht
durchsetzen können.


\minisec{CIFS}

CIFS wurde 1996 von Microsoft bei der IETF eingereicht und stellt
eine Erweiterung von SMB (Server Message Blocks) dar. SMB wurde von
IBM mit dem Ziel entwickelt für DOS ein Netzwerkdateisystem zur Verfügung
zu haben. Microsoft hat SMB weiterentwickelt und in ihre Produktlinie
integriert. CIFS bietet entfernten Zugriff auf Dateien, Drucker oder
andere Geräten als auch die Möglichkeit zur IPC.


\section{Entfernte Ausführung}


\subsection{SSH\label{sec:SSH}}

siehe Foliensatz!

%% SSH ist nicht nur ein Protokoll (siehe Abschnitt \vref{sec:SSH_protocol}),
%% sondern auch eine Anwendung, die es erlaubt über das Netz sich auf
%% einem Rechner anzumelden und Befehle abzusetzen.

%% Es ersetzt unsichere Protokolle wie rsh, rlogin oder telnet. rcp kann
%% durch scp (secure copy) ersetzt werden und ftp durch sftp (secure
%% file transfer protocol). scp und sftp ersetzen die unverschlüsselten
%% Protokolle, haben ansonst aber keine Gemeinsamkeiten. Z.B. gibt es
%% bei sftp auch keinen getrennten Daten- und Befehlskanal. Es wird wie
%% für ssh der Port 22 verwendet.


\subsection{X-Window-Protokoll}

Mit dem X-Window-Protokoll kann man graphische Ausgaben zum Client
(dieser wird als Server bezeichnet) und Eingaben zum Server (das ist
der eigentliche Client) schicken.

Ähnlich: Windows Terminal Server


